\section{Le Festival}
   
   La fin de la journée fut studieuse. Tout d'abord, il fallut recoudre ses vêtements pour ceux qui n'en avaient plus. Puis ils retournèrent à la Guilde des Lames Nocturnes pour faire un rapport à Marît Joryl. Celui-ci se fit donc expliquer par Vertu qu'ils avaient démasqué le voleur de carpettes.

   ``Tout ceci est le fruit d'une jeunesse dés\oe uvrée en manque de repères dans une société déshumanisée qui les rejette. Voici ce que nous avons découvert : certains fils de notables de Baentcher sont des maniaques sexuels adeptes du velours côtelé, ils en étaient fous et forniquaient dans les peluches jusqu'à en perdre haleine.

-- Pardon ?

-- Ils en font grande consommation dans leurs soirées ``très privées'', si vous voyez ce que je veux dire, mais bien sûr, ils ne peuvent pas se fournir au grand jour.

-- Pourquoi ça ?

-- On finirait par découvrir leurs ignobles penchants, voyons. Dans une ville comme la notre, les gens jasent vite.

-- Sûrement.

-- Donc, ayant découvert les pratiques de ces pervers, une dame d'un certain âge vivant dans les Lavandières, Séléné Sniterc, avait organisé un réseau de vauriens visant à dérober du tissus pour le revendre, à prix d'or, à ces dégénérés. Mes investigations dans la rue de Clairie nous ont permis de remonter la piste de ces malfrats.

-- Remarquable.

-- Donc, nous découvrons la tanière de Séléné Sniterc. Mais allions-nous la dénoncer à la légère ? Nous ne voulions pas risquer de faire perdre son temps à la guilde, aussi avons-nous résolu de chercher des preuves de ses larcins en fouillant sa demeure, profitant du fait qu'elle était sortie. Et c'est avec consternation que nous découvrîmes des lots de velours volé dans les entrepôts de cette gourgandine ! C'était donc bien elle. Malheureusement, nous allions courir ici quand elle est rentrée chez elle et nous a surpris. Nous avons bien tenté de la maîtriser, mais elle était très agitée, et de plus fragile en raison de son grand âge. Elle est morte de saisissement.

-- Tiens donc.

-- Voilà, il ne vous reste plus qu'à aller vérifier tout ça.

-- Et c'est tout ce que vous avez à me raconter, ces histoires de velouromanes ?

-- Ben... ah, jeunesse décadente et chevelue, quelle honte et quelle opprobre tu jettes à la face de tes glorieux ancêtres. Tout ça c'est la faute aux socialistes, avec les trente-cinq heures, y'a plus d'morale.

-- Ouais. Bon. Admettons. Bienvenue à la guilde, Vertu Lancyent.''

   Il n'avait évidemment pas cru un traître mot de ce qu'elle lui avait raconté, mais tout ce qu'il lui fallait, c'était un coupable et un châtiment pour maintenir la discipline. Mieux valait ne pas trop entrer dans les détails. Les nettoyeurs des Lames Nocturnes passeraient bientôt dans les Lavandières pour effacer toute trace de ce commerce, en prenant soin de bien se faire voir et reconnaître des habitants du coin, afin que personne n'oublie le sort des ennemis de la guilde. Tout était pour le mieux.\\

   Ceci étant, ils allèrent grailler un morceau à la salle des fêtes de la guilde. Elnantel se flattait d'être un esthète et depuis qu'il avait pris les rênes de cette ancienne institution, il avait entrepris d'en redorer le blason en faisant la promotion des beaux arts et des lettres. Pour être tout à fait honnête, c'était moyennement un succès, car il était bien compréhensible que la clientèle des beaux salons et des dîners en ville ne se presse pas dans un lieu normalement destiné à fomenter des crimes et délits. En revanche, une foule de jeunes bohêmes traînait dans les lieux, critiquant untel de la manière la plus insultante, encensant un autre qui de prime abord faisait exactement la même chose que le premier, s'enivrant et parlant haut avec de grands moulinets de la main. Et outre les manifestations culturelles dont il était le cadre, le siège de la guilde avait l'immense vertu aux yeux de tous ces fainéants, issus pour la plupart des bonnes familles de la guilde, de faire enrager leurs parents. Ces considérations sociologiques passaient largement au-dessus de la tête des anciens de la guilde, qui se demandaient ce qui pouvait pousser leur chef à tolérer dans l'enceinte vénérable de leur quartier général la visite de tant de profiteurs irrespectueux et bruyants.

   En l'occurrence, cette semaine-là, les Lames Nocturnes étaient le cadre du troisième Festival Ombrin du Spectacle Vivant. Le théâtre était bien rempli, car la soirée était parrainée par Albin de Comte-Spongieux, un philosophe très en cour et qui avait beaucoup d'amis et d'obligés. A l'opposé de la scène, un vieux voleur que la perte d'une main\footnote{Il s'appelait Solmephar Croc-d'acier et aimait à raconter qu'il avait été condamné à l'amputation après avoir volé l'\oe il de Mum-Ra dans le Temple de Sang du Noir Seigneur, mais quelques-uns savaient encore qu'en fait, il s'était fait rouler dessus par un fiacre un beau matin qu'il gisait à terre ivre mort dans la ruelle derrière le ``Singe Cannibale'', après une soirée de beuverie particulièrement lamentable.} avait rendu inapte à la pratique de son métier gagnait sa vie en vendant des hot dogs et des frites. C'est autour de son échoppe que nos affreux reprirent la fomentation de leur plan scélérat.\\

   ``Bon, résuma Nilbor, maintenant qu'on en a fini avec ces histoires de carpettes, on va pouvoir retourner au labyrinthe de...

-- Chut... intervint Vertu. Malheureux, as-tu oublié où tu te trouvais ? Les murs ont des oreilles, ici.

-- Oui, tu as raison. Donc, on peut retourner là où c'était prévu initialement. Donc, Sook, tu te fais forte de triompher du gardien ?

-- Les yeux fermés.

-- Ah bon.

-- Et une main dans le dos.

-- Tu me rass...

-- Et avec une angine.

-- Parfait. Alors on y retourne quand ?

-- Pour moi, je pense qu'il faut y aller prudemment, répondit la sorcière. Parce que si vous voulez mon avis, vos escapades de l'autre nuit ont dû laisser pas mal de trace, alors normalement, ils sont sur leurs gardes, les gardes. Vous avez pété le golem vous m'avez dit ?

-- Euh...

-- C'est du propre. C'est le genre de chose qu'on peut difficilement éviter de remarquer. Si ça se fait, ils ont embauché trois douzaines de gros bras, on n'est pas sortis de l'auberge.

-- Eh, mais tout n'est pas perdu, fit Belam avec enthousiasme. D'après mes renseignements, le... l'endroit dont nous parlons n'est fréquenté que de loin en loin par le personnel d'entretien, et reçoit peu de visiteurs. Il est possible, pas certain mais possible, que personne ne soit allé là-bas depuis deux jours. Auquel cas on retrouver les lieux en l'état. Hein ?

-- Tiens, c'est pas con ça. Mais comment on saura si l'endroit est sûr ou si un régiment de sicaires de Nyshra nous attend avec des poignards empoisonnés longs comme ça ?

-- Je suppose qu'en traînant un peu dans le quartier, on saura à quoi s'en tenir, pas vrai ?

-- Ben... dans ce cas, il faut se presser d'aller voir.

-- Une minute, dit Mark, je veux voir la fin spectacle.''

   Ils attendirent donc que s'achève ``Viol de printemps'', interprété par la compagnie des Ballets Broos (sur une chorégraphie de Maurice Béjaune), et eurent même le loisir d'assister à l'intégralité de la représentation d'Hamlet par les Troubadours orks de Trikkoth (qui ne dura que trois minutes et se solda par six décès). Puis, ils se mirent en route pour le donjon.

\section{L'heure des fourbes}
   
   La nuit était déjà bien avancée lorsqu'ils retournèrent dans le quartier du Temple. Comme Nilbor et Sook purent s'en apercevoir en y passant nonchalamment (c'est surtout Nilbor qui s'aperçut, l'autre n'y voyant pas clair plus loin que le bout de ses chausses), la ruelle jouxtant le temple était aussi calme qu'à l'accoutumée, et le neveu indigne était toujours fidèle au poste, tout fier dans sa belle redingote de serge écru toute neuve. Mark et Belam, suivis de Djilel (qui avait pris quelques volées bien méritées, le scélérat), furent envoyés aux nouvelles dans l'hostellerie de Hima construite juste au-dessus du labyrinthe, grimés en pèlerins, mais ils ne décelèrent dans l'assistance pas plus d'assassin ou gros bras qu'à l'accoutumée. Enfin, Vertu et Wahg-Ork furent envoyés aux nouvelles dans la taverne miteuse au coin de la rue, le ``Singe Amphibien'', partant du principe raisonnable que si des gens d'armes avaient été engagés récemment dans le quartier, au moins l'un d'entre eux avait dû fréquenter un débit de boisson, s'y enivrer et parler plus que de raison. Mais là encore, ils firent chou blanc.

   Sans doute auraient-ils été mieux inspirés de laisser traîner une oreille du côté de la ruelle, où aucun indiscret ne se trouva pour tirer parti de la conversation suivante entre Sook et Nilbor :

   ``D'après ce que j'en ai vu, tu as l'air d'une rude magicienne, pas vrai ?

-- Sans vouloir me vanter, c'est plutôt vrai.

-- C'est quoi ta spécialité ?

-- Nécromancie et magie de bataille. Pourquoi cette question ?

-- Rien, juste pour savoir avec qui je me bats. C'est important dans notre situation, non ?

-- Sûrement.

-- Dans mon jeune temps, j'ai eu parfois l'occasion d'apprécier tout le parti qu'on pouvait tirer d'avoir un sorcier dans son camp, à condition que ce soit un sorcier compétent connaissant des choses utiles. Mais je crois savoir que tes domaines de compétence sont particulièrement utiles, félicitations.

-- Y'a pas d'mal. J'ai choisi ça par goût. J'aime assez tuer les gens.

-- Pas trop de scrupules, hein ? Et pas mal d'ambition, je suppose.

-- Tu as vu juste, archer, j'espère bien tirer parti de toutes les opportunités pour m'élever.

-- Tu as sans doute besoin de ton masque de Guldukat pour quelque plan démoniaque visant à invoquer je ne sais quel démon qui te permettra de régner sur le monde...

-- Guzulkat. Non, j'ai juste un client qui est prêt à m'en donner un bon prix, en toute discrétion. Ce qu'il en fera, je m'en tape, en fait. Je ne suis pas un de ces nécromanciens tarés qui montent des plans à la con pour régner sur des légions de crétins terrifiés, et qui se bourrent de bave de triton et de saloperies alchimiques pour devenir des demi-dieux. Je laisse ça aux autres.

-- Tu n'as pas envie de devenir une demi-déesse ?

-- Quelle pauvre ambition, pourquoi demi ? Et puis franchement, se donner tant de peine pour se retrouver à la tête de millions de nigauds, quel intérêt ?

-- Ah tiens.

-- Ben oui, un bon sac d'or, voilà tout ce dont j'ai besoin. Tout le pouvoir du monde est là et pas ailleurs. J'ai bien réfléchi à tout ça et j'en suis venue à cette conclusion. Tiens, imagine que je me mette en tête de m'approprier un artefact quelconque, une cape d'invisibilité pour fixer les idées. Bon alors je cours par monts et par vaux, je galope à m'en tanner le cul, je marche à m'en user les orteils, je me fais courser par les trolls, les elfes sylvains, les nains des glaciers et les pictetés à poil ras, j'attrape toutes sortes de pestes dans des marais tellement pourris qu'ils n'ont pas de nom, je bouffe des rats et des sangsues, je me fais trahir douze fois par mes compagnons, et au final, j'y gagne quoi ? Dans le meilleur des cas, mais ça n'arrive pas souvent, ma quête est couronnée de succès et je me retrouve propriétaire d'une cape d'invisibilité, wah ! Ce qui me fait une belle jambe car à tous les coups, mon prochain adversaire sera un vieux maître d'arts martiaux aveugle mais super balèze, ou alors un monstre qui verra dans le plan astral, ou bien un minotaure a l'odorat et à l'ouie si développés que ma cape ne me cachera pas plus que le bambou maigrelet ne cache le gros cul du chat qui se planque derrière. Mais si j'ai du bon or bien jaune, alors là, tout est possible ! Avant de partir à l'aventure, rien de plus facile que d'acheter une potion ou un parchemin adapté à la circonstance, selon l'ennemi que l'on compte affronter. Ah évidemment, c'est moins prestigieux que le Saint-Bâton de Tartempion, l'Orbe Poilue des Lutins Asthmatiques ou les Bottes Fabuleuses de Zygomatos le Facétieux, mais c'est plus efficace.

-- Tu m'as l'air d'avoir une opinion bien tranchée sur la question.

-- Tu m'étonnes. Et en prime, on attire moins les envieux ! Tiens, pense au pauvre gars qui possède une tête de méduse. Non, pas sur les épaules, dans un sac. A priori, tu te dis qu'on ne doit pas venir l'emmerder souvent, parce que c'est assez redoutable comme truc, une tête de méduse. Mais réfléchis un peu à ce que pensent les voleurs qui entendent parler d'un tel homme. C'est qu'il y a des malhonnêtes gens dans ce bas monde, et tout de suite, dans les estaminets, les lazarets et les coupe-gorges de la région, se répand la rumeur que le preux chevalier Duglandal possède une tête de méduse, ce qui, pour la petite histoire, se négocie dans les quinze-vingt mille. De quoi faire gamberger, pas vrai ? Et aussitôt, tu as cinq, dix, vingt groupes de pillards dans notre genre qui se montent, chacun avec LA idée géniale qui permet de ne pas finir en porte-manteau. Et bien sûr, la plupart se font blatter, mais il y en a toujours un qui finit par réussir.

-- Je n'avais jamais considéré la question sous cet angle.

-- Et puis il n'y a pas que le matériel, avec l'or on peut acheter toutes sortes d'autres choses utiles, que ne permettent pas ces breloques stupides. Tiens, essaie un peu d'échanger un Anneau de Sept Souhaits contre un renseignement, un privilège ou la protection d'un puissant baron, pour voir. Non, je te le dis, de toutes les magies de l'univers, c'est celle de l'or qui est de loin la plus utile.

-- Tout ça m'a l'air frappé au coin du bon sens. Donc en fait, c'est le goût du lucre qui motive tes petites combines.

-- Exactement, du lucre. Une vague parente à moi m'a demandé d'aller chercher ce masque contre un beau paquet de pognon, c'est tout ce qui m'importe.

-- Donc, pas de scrupules, et beaucoup d'amour pour l'or. C'est bon à savoir.

-- Dis-donc, qui es-tu pour me juger ?

-- Ah mais pardon, mais je ne te juge pas, Sook, car ce portrait que je viens de faire, je le connais bien, car c'est aussi le mien, je le confesse.

-- Ah ? Dans ce cas, pardonne ma méprise, je t'avais cru honnête homme.

-- Ah, tu m'insultes. Non, je suis comme toi, en quête de richesses et prêt à bien des choses pour les obtenir, bien des besognes viles et obscures propres à révulser l'âme des braves gens.

-- Bien des choses ? En général, quand on est dans ces dispositions d'esprit, on ne s'en vante pas à un tiers. A moins que ce ne soit un complice.

-- Comme c'est agréable de travailler avec des gens qui vous comprennent rapidement sans qu'il soit besoin de s'épancher en interminables explications...

-- Tu l'as dit, compère. Alors disons, à moi le masque, à toi le pendentif, et on se partage à 60/60 tout ce qu'on trouvera sur les cadavres des autres ?

-- Voici qui me semble être une base de négociation acceptable.''

   Pouah ! Ami lecteur, voilons nous la face devant ces abjects calculs et ces manigances meurtrières, et éloignons nous de ces tristes personnages. Allons plutôt élever notre âme en un lieu plus propice à l'épanouissement spirituel, à savoir l'hostellerie de Hima, où Mark et Belam, suivis de leur moyennement fidèle Djilel, s'étaient attablés à la recherche (vaine, donc) d'un indice. D'un geste bourru, Mark prétexta quelque bruit barbare émis par son serviteur pour le congédier rudement.

   ``File, hors de ma vue et loin de mes narines, grotesque étron de babouin, va donc visiter les écuries !''

   Sans se faire prier, l'esclave disparut aussitôt.

   ``Vous êtes bien rude avec lui ! Sainte Perségule n'a-t-elle pas prôné l'indulgence envers les infirmes et les faibles d'esprit ?
   
   -- Mon père, je voulais juste l'éloigner un peu. Vous savez comme moi quelle confiance on peut lui témoigner, et je dois vous parler de toute urgence d'une affaire qui n'a pas besoin d'autres auditeurs que vous et moi.
   
   -- Ah ? C'était donc un subterfuge ? Je vous écoute, mon fils...
   
   -- Vous devez tout d'abord savoir que je suis un homme violent, hélas, hors la loi dans maintes contrées et redouté dans maintes autres. Depuis mon plus jeune âge, j'ai porté l'épée et le bouclier sur toutes les routes du Nord, et je n'y ai pas semé que la paix, la joie et l'amour, vous vous en doutez. Vous connaissez la vie, ce n'est pas ce genre de métier qui vous mène droit au paradis. Mais pour être homme d'armes, je n'en suis pas moins doté d'un sens religieux. Et c'est pourquoi je me dois de vous mettre en garde.
   
-- Diable !
   
   -- Messire prêtre, le respect que j'ai pour la religion me pousse à vous le dire : vous n'avez pas choisi vos hommes de la façon la plus judicieuse. Vous avez déjà pu le constater la dernière fois que nous sommes allé en ce lieu où nous nous apprêtons à retourner, ceux que vous avez engagés pour vous soutenir dans votre noble quête, ceux-là ne sont que de vils assassins. Ils n'ont rien de commun avec vous, ni je crois avec moi, qui suis resté, dans le fond, et malgré les vicissitudes de la vie, un brave homme. Non, ce sont des brutes, des pillards abominables.
   
   -- Vous croyez ?
   
   -- Je me borne à constater. Vous voici déjà complice de la dégradation d'un sanctuaire et de la destruction d'une effigie sacrée.
   
   -- Il est vrai, mais une effigie de Nyshra.
   
   -- Tout de même. Et voyez comme déjà, ils vous ont traîné, vous, un homme de Dieu, dans ce sanctuaire blasphématoire, ce repaire d'apostats qu'est la Guilde des Voleurs. Il y a deux jours, auriez-vous seulement pensé vous retrouver dans ce lieu de perdition ?
   
   -- J'avoue que non.
   
   -- Passe encore qu'on vous fasse fréquenter les putains et les mercenaires, voici maintenant que nous embauchons sans coup férir une sorcière. Que savons-nous d'elle ? Son seul titre de gloire est d'avoir tué une vieille, dont le crime avait sans doute été de passer par là au mauvais moment.
   
   -- Vous avez sans doute raison de m'ouvrir les yeux, je me suis laissé entraîner par les événements. J'aurais dû garder en mémoire les sages enseignements de Marouphle le Généreux, qui disait : ``Le diable est un homme qui sourit trop''.
   
-- Si cela peut apaiser votre conscience, sachez que la faute n'est pas vôtre et que vous avez été le jouet de coquins habitués à ces manipulations ! C'est qu'ils sont rusés, ces malandrins des villes, oh oui ! Ils sont habiles à vous détourner, pas après pas, du chemin que vous vouliez suivre. J'ai été victime, en mon temps, de pendards de cette sorte, sans doute l'ignorent-ils et me croient-ils aveugles à leurs manigances. C'est là leur erreur.
   
-- Croyez-vous que le Malin les guide ?
   
   -- Ce n'est pas à exclure, même si je doute que les puissances d'En-Bas daignent s'avilir en agissant par le truchement de si méprisables agents. Comptons nos forces, je vous prie. Nous sommes dans cette coterie deux hommes de bien. Je connais Wahg-Ork depuis longtemps, il a les manières un peu rustiques de son peuple, mais il m'est attaché par une amitié indéfectible et suit un code de l'honneur bien à lui, nous sommes donc trois. Djilel ne compte pas, reste donc face à nous Nilbor, Vertu et Sook. Les forces sont équilibrées.
   
   -- Vous croyez que nous allons vers une confrontation ?
   
   -- Je crains que ce ne soit inévitable, mon père. Et lorsque les masques tomberont, il faudra frapper sans hésiter.
   
   -- Je vois ce que vous voulez dire. Après tout, notre quête est juste. Oui, vous avez raison, il faudra frapper avec la force et la confiance que donne la foi.
   
   -- Et puis si possible, tant qu'on y est, il faudrait aussi frapper les premiers.''\\

   Peut-être aurons-nous plus de chance dans la petite taverne du ``Singe Amphibien'' où Wahg-Ork et Vertu dissertaient, accoudés au comptoir ? Le bâtiment qui abritait ce lieu de perdition était étroit mais s'enfonçait profondément dans le pâté de maison, de telle sorte que le rade était tout en longueur, le comptoir à l'entrée, sans doute pour dissuader les indélicats tentés par la grivèlerie. La patronne était une collègue de Vertu qui avait abandonné la carrière quelques années avant la naissance de celle-ci. Avec ses économies et celles d'un de ses clients dont elle avait fait son mari, et dont aujourd'hui elle était veuve, elle avait monté cette petite affaire, qui ne payait pas de mine, ni grand chose d'autre d'ailleurs. Bien que l'âge et l'alcool l'eussent empâtée, elle avait encore une vigueur plus que suffisante pour soulever n'importe quel soûlaud qui aurait tapé l'incruste après l'heure de fermeture et pour lui exposer sa théorie sur le vol plané et l'atterrissage sur piste en pavé. Il régnait une certaine solidarité dans la sororité des putains, surtout chez celles qui s'étaient retirées, et la cabaretière fut ravie de confirmer à notre enquêtrice -- contre un paiement sous forme de ragots sur les derniers scandales qui agitaient la société des filles de joie -- qu'elle n'avait pas noté d'activité inhabituelle dans le quartier. Bref, les deux aventuriers eurent tout loisir d'entamer une petite discussion.
   
   ``Mais pourquoi tu l'appelles Tue-son-père ?
   
-- Ben, parce qu'il a tué son père.
   
   -- Hein ? Au sens psychanalytique, j'espère ?
   
   -- Si psychanalytique ça veut dire à coup de hache, alors oui.
   
   -- Raconte moi ça, ça m'intéresse.
   
   -- Oh, y'a trop rien à dire. Y'avait un château. Son père était le baron. Sa mère est morte quand il était petit, Mark était le seul fils. Il avait pas dix ans à l'époque quand son père a marié la fille d'un autre châtelain. Un autre fils est né. Mark a été déshérité. Il a rien dit, le soir même, il a quitté le château. Il est allé trouver les orks de la tribu des Chiens Noirs, c'était ma tribu ! Ah, c'était une belle horde. On vivait dans la forêt, pas loin, on terrorisait les paysans du coin. Mark est venu dans le bois, il était tout petit à l'époque, Mark, pas le bois, et il est allé trouver Daboz, notre chef. Il s'est avancé comme ça, au milieu du camp, on n'avait jamais vu un homme faire comme ça, encore moins un petit. Alors il a dit, d'une voix forte pour que tous l'entendent, qu'il vendait son château à la tribu. Il a dit qu'il voulait faire partie de la tribu, et qu'il ne voulait plus rien avoir à faire avec sa famille. Et il a tout dit. Il a dit où étaient les tours et où étaient les chausse-trappes, où étaient les tireurs et les meurtrières. Il a aussi dit où était le souterrain qui menait au puits dans la cour, le souterrain qu'on a tous pris deux nuits plus tard. Comme des rats on a rampé, mais ça valait la peine. On a surgi dans le château, comme la foudre ! On a étranglé les sentinelles par derrière, on s'est abattus sur eux quand ils étaient endormis, on les a tués ! Ah, c'était un beau pillage... Daboz était fort et décidé à l'époque, par la suite il a décliné.
   
-- Seigneur !
   
-- Attends, tu sais pas le mieux ! Mark, il était venu avec nous. Evidemment, on voulait le tuer après tout ça, mais on l'a vu monter au donjon, avec une hache d'ork. Je le revois encore comme si c'était hier, l'incendie commençait à prendre un peu partout, et ça éclairait sa peau et ses cheveux dans la nuit. C'était comme si la lumière venait de l'intérieur de lui, comme si la force de Gnursh le Ravageur était en lui. Il grimpait à l'escalier quand la porte s'est ouverte, la marâtre est sortie, affolée, parce que le feu avait pris dedans. Alors, il l'a tuée d'un coup de hache bien net dans la poitrine. Et comme elle avait le bébé dans les bras, il est tombé, alors Mark l'a ramassé, et il l'a étranglé de ses mains, comme je te dis.
   
-- Horreur !
   
-- Et puis, il est allé dans la cour, où son père se battait contre deux guerriers de mon peuple. Il lui a sauté dessus depuis les remparts, sans craindre de se casser une patte ! Ah ah ah, c'était marrant, t'aurais vu la gueule du vieux avec la hache de son fils en travers du crâne ! Qu'est-ce qu'on a bien rigolé ! Après ça, toute la tribu l'a adopté, il l'avait bien mérité.
   
-- Alors ça, ça m'épate. Je n'avais pas compris qu'il était... Oh là là...
   
-- Ouais, c'est un vrai mec, Mark. Bien couillu, il est comme ça. Après on a eu plein d'autres aventures avec lui, et puis il s'est fâché avec Daboz, je sais pas pourquoi, alors il est parti un matin.
   
-- Donc, c'est un bon ami à toi, Mark.
   
-- Ah ouais, on peut dire.
   
-- Puisque tu le connais mieux que moi, tu penses qu'on peut lui faire confiance ?
   
-- Oh ouais, comme à un frère.
   
-- Comme à un frère...''
   
   Vertu finit sa chope.
   
   ``Je ne me rappelle plus, tu m'as dit qu'il lui avait fait quoi, à son frère, Mark ?''
   
   La face obtuse et rougeaude de l'ork se tendit sous l'effort de réflexion. Bien sûr, il se souvenait de l'histoire qu'il venait de raconter, mais il avait aussi compris qu'il y avait dans la phrase de Vertu un sens caché. Elle l'aida un peu.
   
   ``Fais quand même gaffe, rouquin. Pas mal de gens -- moi je suis différente -- pensent que les orks sont bêtes. Moi, je sais bien que c'est stupide de vouloir rouler un ork, que ça ne rapporte jamais rien, mais je crois que Mark serait du genre à essayer. Après tout, c'est quasiment un traître de naissance, tu viens de me le raconter toi-même.
   
-- Fais attention à ce que tu dis, Mark, c'est comme mon fr...
   
-- Oui, eh bien, ouvre tout de même un \oe il. Ça ne coûte pas cher, et c'est toujours utile, hein ?''
   
   Wahg-Ork retourna à son hydromel, pensif. Oui, cette fille trop maigre avait eu raison de lui rappeler qu'on ne pouvait pas se fier à un humain. Il resterait sur ses gardes.


   

\section{Le gardien}
   
   La luisance argentine de la lune opalescente nimbait de silence azuré le bas-quartier du Temple Noir lorsque ces trois groupes de pieux défenseurs de la veuve et de l'orphelin se retrouvèrent, après avoir mené les vils palabres indiscrètement rapportés ci-dessus, à proximité de la boutique du neveu à flanelles. Nilbor entra seul, fit mine d'observer la marchandise, puit adressa un signe discret au commerçant. Ce dernier accepta une nouvelle fois de ne rien voir ni entendre moyennant une petite compensation qui ferait bientôt la joie de maître Zoken, honorable tailleur de la rue Portefouette. Nota-t-il seulement que les ombres furtives étaient plus nombreuses à se glisser dans le soupirail que la dernière fois ? Comprit-il que les divers personnages qui s'étaient succédés chez lui deux nuits plus tôt ne formaient plus qu'un groupe vaguement uni ? Sans doute pas, tant les centres d'intérêt de ce très corruptible commerçant étaient éloignés des affaires d'or et de sang, mais c'est de peu d'importance pour la suite du récit.
   
   Sans mot dire, les aventuriers retournèrent sur leurs pas, l'\oe il, l'oreille et le nez attentifs à tout signe qui pourrait dévoiler un traquenard. La porte dérobée était dans l'état même où ils l'avaient laissée, et le couloir oblique avait un aspect parfaitement familier. Lorsqu'ils parvinrent dans le Labyrinthe de Theraknoar, il leur sembla qu'ils ne l'avaient quitté que quelques secondes plus tôt. Les traces de leurs luttes désespérées, de leurs fuites et de leurs trahisons étaient encore visibles partout, en une peu glorieuse mise en garde. Peu désireux d'avancer en première ligne, Mark se tourna vers la sorcière.
   
   ``Bon, Sook, voyons ce que tu sais faire.
   
-- Tout d'abord, il faut faire apparaître le fracasseur. C'est un monstre originaire du plan astral, aussi peut-il se rendre matériel ou immatériel à volonté, selon ce qui l'arrange. D'après ce qu'on m'en a dit, et qui colle avec votre récit, il est tenu prisonnier dans ce lieu par un sortilège de cage, alors il faudra que vous alliez l'agacer, là bas, et que vous le rameniez ici, où on est en sécurité.
   
-- Et pourquoi tu n'y vas pas toi-même ?
   
-- Parce que c'est vous les bourrins, moi je combats avec mon intelligence. En plus il faut que je prépare mon petit sortilège.
   
-- Tu es sûre que ça marchera, ton truc miracle ?
   
-- Mais oui, mais oui...''
   
   Elle se défit alors de son gros sac à dos, dont elle dénoua le n\oe ud avant d'en répandre à terre le contenu grouillant et frémissant, qui se déploya rapidement dans la pièce en une soyeuse reptation. Avec horreur, ses compagnons reconnurent alors l'abominable golem de velours côtelé ! Mais que comptait-elle donc en faire ?
   
   ``Allez, pschitt... Je vous ai dit d'aller agacer le fracasseur, il vous faut une invitation écrite ?
   
-- Mais comment on fait pour se protéger de son rayon disrupteur ? Demanda Mark.
   
-- J'en sais rien moi, trouve une idée. Par exemple, tu évites de te foutre devant, eh, con. Allez, au baston, bande de lavettes !''
   
   Hormis donc Sook, ainsi que Belam qui avait besoin d'être en vie pour soigner les blessés, tous partirent dans le couloir obscur, le c\oe ur lourd, les armes bien inutilement brandies et l'\oe il aux aguets. Selon toute vraisemblance, la créature avait besoin de s'incarner dans notre plan pour frapper, et de ce fait, elle deviendrait visible, toutefois, ils savaient aussi qu'elle ne produisait aucune espèce de bruit avant de projeter l'épouvantable cacophonie qui la caractérisait. Ils progressèrent donc en un petit groupe soudé, chacun balayant scrupuleusement du regard une partie de l'environnement. Sinistre présage de calamités futures, ils butèrent sur les restes distordus et épars de la grande statue de bronze qui leur avait donné tant de peine, et que le fracasseur avait brisée en morceaux épars sans aucune difficulté.
   
   Mais dans la poussière, Mark remarqua un reflet familier. Il se pencha, et balaya l'ordure de la main, découvrant un rubis gros comme un ongle d'index. Il se souvint alors que la statue de Nyshra avait les yeux faits de cette matière, des yeux au nombre de trois, un détail théologique qui revêtait cette nuit là une importance particulière. En silence, il montra sa trouvaille à ses compagnons (ils l'avaient vu, sans quoi bien sûr, il aurait gardé ça pour lui). Le groupe s'arrêta donc, anxieux, encadrant le nordique qui continuait ses recherche. Normalement, les deux autres prunelles avaient dû choir non loin. De fait, il en trouva une seconde à deux pas, ainsi qu'une perle noire d'un pouce de diamètre dont seule dépassait la calotte sommitale. Qu'était-ce ? Peut-être le c\oe ur magique du défunt golem de bronze, une pierre mystique chargée de pouvoir dont Sook pourrait sans doute donner une description précise, ainsi qu'une estimation monétaire. Oui, c'était bien une perle magique, lourde, froide et dure. Il suffisait de sentir dans sa main le crépitement de puissance pour s'en convaincre. Dans la paume de Mark, l'orbe se nimba d'un halo bleu opalescent, tout d'abord épais de moins d'un millimètre, mais qui enfla rapidement jusqu'à englober toute la main du guerrier, sans qu'il en éprouve la moindre gêne. Quelle était donc cette diablerie ? Mais quelles étaient maintenant ces veines qui sortaient de son bras ? Non, pas de son bras, ça venait de la sphère bleue, et ça grandissait, c'était...
   
   Un saisissement sans nom étreignit l'âme de Mark à l'instant où il comprit ce qu'il avait dans la main, et un mugissement affolé surgit de ses lèvres tremblantes. Ses compagnons se retournèrent et furent eux aussi pétrifiés d'horreur en voyant leur ami au corps à corps avec le fracasseur qu'ils redoutaient tant, à si courte distance que s'il n'avait été intangible, ils auraient pu le toucher rien qu'en tendant le bras. Ils eurent un mouvement de recul, Mark tenta de lancer la sphère noire, mais déjà elle s'était dématérialisée, et les tentacules pourpres fouettaient l'air silencieusement.
   
   Djilel montra vaillamment l'exemple à suivre en tournant les talons et filant comme un dératé vers l'entrée. Aucun des autres membres de la coterie n'était assez idiot pour tenter quoique ce soit contre la créature, aussi imitèrent-ils le serviteur d'un bel ensemble. Vertu avait pris imprudemment la tête du groupe, aussi se retrouva-t-elle à l'arrière-garde lors de la retraite, ce qui explique qu'elle fut la plus sonnée lorsque résonna le cri qui tue, l'attaque tant crainte du fracasseur. Elle sentit ses os vibrer, les viscères de son abdomen se retourner, ses artères se vriller tandis que son sang y refluait à contresens. Mais dans sa fuite, elle s'était déjà suffisamment éloignée de l'être astral pour ne plus être dans la zone létale, et au milieu de l'océan de douleur dans lequel se dissolvait sa conscience, elle découvrit une île solide, une inébranlable montagne d'obsidienne surgie des profondeurs les plus obscures de son âme tortueuse, et qui formait en vérité l'essence même de son être. Tel était sa volonté de survivre, qui la poussa à continuer la fuite, par tous les moyens, vers le havre salvateur. Elle se retourna. La chose était là, à quelques pas, flottant avec nonchalance. Vertu comprit que malgré ses efforts, elle se faisait rattraper. L'orbe bleue l'avait perçue et la traquait, elle, avec obstination. Elle pouvait sentir tout le poids de l'implacable volonté de nuire dirigée contre sa personne, une volonté étrangère à toute notion de bien et de mal, un esprit destructeur affranchi de toute moralité. Dans un bref accès de délire, Vertu se prit à admirer la pureté de son ennemi. Il était si près, maintenant, qu'elle pouvait discerner la petite perle noire, qui palpitait au c\oe ur de l'orbe bleue. Elle s'écorcha la main sur un morceau de métal qui traînait à terre, et aussitôt l'empoigna pour le projeter sur son ennemi en un geste d'autodéfense dérisoire. Il était trop lourd pour ses forces déclinantes, le projectile se perdit dans la forêt de tentacules sans causer aucun mal.
   
   Vertu ne comptait pas trop sur les élans chevaleresques de ses compagnons hommes pressés de sauver une jeune fille en détresse, aussi se résigna-t-elle. D'après ce qu'elle avait vu, la mort procurée par le fracasseur était brève, et ne pouvait pas être plus douloureuse que ce qu'elle endurait. Et de fait, si aucun mâle ne montra la virile stupidité de celui qui se sacrifie pour une dame, c'est de Sook que vint le salut. Il y avait un moment qu'elle chantonnait de sa voix aigrelette un air entêtant et syncopé dont la signification précise était perdue depuis la nuit des temps, et tandis que son chant enflait, une lumière actinique emplissait le couloir d'une clarté crue qui dispersa un instant les ombres accrochées aux bas-reliefs et les fantasmes morbides nés de l'imagination des aventuriers. Puis, l'éruption lumineuse disparut.
   
   L'espace d'un instant, ils crurent que Sook avait failli à sa tâche, mais la canine de la sorcière découverte par son sourire mauvais les informa que ce n'était pas le cas. Alors ils regardèrent mieux le fracasseur, et ils comprirent. Jusqu'à présent, cette bête d'un autre monde avait toujours gardé une prudente transparence vaporeuse qui la protégeait des coups de ses adversaire, mais à présent, ils la voyaient solide, toujours translucide, mais nette et bien distincte. Frappée de stupeur, la chose resta un instant à fouetter l'air de ses tentacules qui, ce faisant, produisirent du bruit, pour la première fois.
   
   ``Va !'' Ordonna alors la sorcière à son golem, qui se mit en marche. Les golems ne connaissent que l'obéissance. Aussi étranger à l'idée de peur que le babiroussa moyen peut l'être des objections de Trotsky à la dialectique marxiste-léniniste, il se porta à l'attaque de l'être étrange, qui accepta le défi. Le cri du fracasseur surgit à nouveau de la boule, mais l'attaque se perdit dans les plis et replis dont était constitué le golem.
   
   ``Et alors là vous allez être épatés, parce que c'est là toute l'idée. Le velours côtelé, ça absorbe super bien le bruit, alors il peut rien lui faire. Allez-y, dites-le, je suis géniale.
   
-- Ouais, t'est géniale, concéda Mark. Et maintenant, on fait quoi ?
   
-- Rien. On attend ici et on compte les points. Le golem va défonceman le fracasseur, que j'ai rendu matériel exprès pour, et quand il aura fini, on pourra terminer le boulot. Hein, y'en a là dedans ?
   
-- Oui, sans doute. Mais supposons un instant, c'est une hypothèse d'école hein, supposons que le fracasseur soit non seulement balèze avec son cri qui tue, mais aussi au corps à corps. Par exemple avec ses tentacules là ?
   
-- Oh, ça se saurait. Note, c'est des bestioles pas très bien connue. J'ai juste trouvé quelques notes au bas d'un bouquin de térato...
   
-- Non mais je dis ça, c'est que ton golem, il est en train de se faire blatter gentiment.
   
-- Hein ?
   
-- Tu vois pas, y'a des pans entiers de velours côtelé qui volent de partout...
   
-- Je t'ai dit, j'y vois pas à trois pas.
   
-- Note, le golem lui met aussi sa mère à l'autre. C'est le cinquième tentacule qu'il lui arrache. Mais l'un dans l'autre, je parie sur le fracasseur.
   
-- Houlà, c'était pas prévu ça.
   
-- Et si bouboule gagne, tu as des sorts en réserve ?
   
-- Euh, mais oui voyons, pour qui me prends-tu, dit-elle en se félicitant d'avoir préparé un sortilège de ``téléportation d'une seule personne dans une planque peinard en laissant les autres patauger dans leur merde''.\\

   Et soudain, la flagellation pourpre eut raison des derniers pans de velours côtelé, dilacérés et projetés épars dans une gerbe de poussière textile. Ah, on pouvait dire qu'il s'était battu jusqu'au dernier fil, le brave golem de Sook, car il avait bien entamé son adversaire, auquel il ne restait que quatre tentacules accrochés, dont un pas très vaillant. Mais il ne semblait pas faire de doute, dans l'esprit du monstre, que ce serait largement suffisant pour triompher des intrus qui avaient osé le défier sur son territoire.
   
   ``Mais tirez donc, s'écria Sook, tirez tant qu'il est matériel !''
   
   D'un geste qu'assuraient des années de pratique, Nilbor encocha une flèche et tira dans la foulée, et son trait transperça la boule irisée presque de part en part, restant fichée dans la matière gélatineuse, sans que cela semble gêner le moins du monde la progression du monstre. Une autre flèche jaillit, qui se piqua dans le tentacule blessé, l'emportant au loin. Autant dire un coup pour rien. Voyant que ses attaques ne conduisaient à rien, en tout cas pas avant que le monstre ne soit sur eux, il ordonna d'une voix d'officier :
   
   ``On décroche les gars, on décroche !''
   
   Il y eut un mouvement de recul dans la troupe, qui s'arrêta bientôt, stupéfaite. Surgie de nulle part, Vertu se tenait droite comme un if, seule, à deux pas du monstre, l'arc tendu au maximum. L'énergie mortelle se cristallisa à toute vitesse dans la sphère bleutée. La flèche fut la première à partir. Tirée à bout portant, elle traversa la gelée azurée d'outre-monde avec une telle force que la pointe acérée fendit en deux moitiés presque égales la perle noire. L'instant d'après, la masse avait perdu toute consistance et s'abattait sur le sol avec un bruit flasque. Ils s'approchèrent, en silence, tandis que l'archère faisait de son mieux pour ranger son matériel sans trembler. Tous remarquèrent que sur son visage, les derniers vestiges de l'enfance venaient de s'effacer, pour laisser la place à une maturité soudaine. Bien qu'elle fut la benjamine de la coterie, elle venait de s'attirer la considération durable de ses collègues, ce que Nilbor salua ainsi :
   
   ``Tu tiens toujours ton arc comme une poêle à frire.''


   

\section{Le conte de Nilbor}
   
   C'était un coffre de taille moyenne, disons qu'on aurait pu y ranger quelques paires de chaussures pas trop extravagantes ou un de ces gros livres de cérémonie que les prêtres aiment bien remiser dans leurs tabernacles et déposer à l'occasion sur des lutrins d'acajou ouvragé pour en lire quelques passages d'un air docte. Il était deux fois plus long que large, et trois fois plus large qu'épais, tout bardé de fer. Deux poignées robustes en équipaient les côtés, permettant un transport aisé par deux personnes au cas où on l'aurait rempli de quelque chose de très lourd. En l'occurrence, ce n'était pas le cas. Le contenu brinqueballait et rendait à peu près le même son que si on y avait rangé une flûte en roseau et quelques rouleaux de partitions. Ah, et puis il avait quand même une particularité étonnante, ce coffre, une particularité qui n'apparaissait pas forcément au premier examen.
   
   Il n'y avait aucune serrure, aucun verrou, aucune trace de charnière.
   
   Etait-ce le chef d'\oe uvre de quelque facétieux compagnon ferronnier ?
   
   ``Tu es sûre que c'est là ? Demanda Nilbor.
   
-- Affirmatif, opina Sook. La Boîte Hermétique de Delgrano. C'est là que le clergé de Hima a décidé de ranger les plus précieuses de ses reliques. Qui irait y chercher ? Regardez, elle ne paye pas de mine, personne ne combattrait les deux gardiens pour ça, n'est-ce pas ? Et pourtant, ce que nous convoitons est dedans.
   
-- Comment le sais-tu ?
   
-- Mon commanditaire me l'avait précisé.
   
-- Ton commanditaire qui est...
   
-- Quelqu'un qui préfère rester discret, et je t'assure que si tu avais la moindre idée de qui c'est, tu éviterais de poser des questions à son sujet.
   
-- Ton fameux masque est peut-être là dedans, mais l'amulette ?
   
-- Vu qu'on a fouillé le labyrinthe de fond en combles et qu'elle n'est nulle part, je suppose qu'elle est aussi dans la boîte. Après tout, si ce que vous m'avez dit est vrai, c'est une relique de valeur, elle aussi.
   
-- On l'ouvre comment ?
   
-- La bonne question n'est pas comment, mais où. Je propose qu'on remonte et qu'on avise à tête reposée, autour d'une bonne mousse, par exemple.''\\

   Ô, bière, breuvage d'ambre au panache d'écume, or liquide des hautes terres, consolation du monde, pisse des dieux, dont l'évocation seule suffit à remporter l'adhésion des foules... Non, ce n'est pas à l'enseigne d'un quelconque primate aux m\oe urs particulières ou à la physionomie remarquable que nos amis retournèrent leur forfait accompli, mais plus simplement chez Sook, dont le logis présentait le double avantage d'être discret et à l'extérieur des remparts. Ça tombait bien, car l'aube aux doigts de roses pointait déjà, et la garde venait d'ouvrir les portes pour laisser passer les paysans qui accouraient tôt pour nourrir le ventre affamé de Baentcher. La demeure de Sook était aux Lavandières, à deux rues seulement de son laboratoire où pour la première fois ils avaient rencontré le golem. Ce n'était pas très grand, trois pièces seulement, mais le confort dont elle jouissait tranchait avec la misère ambiante du quartier et avec le quotidien de nos héros qui dans leur ensemble, étaient moins accoutumés à partager leur pitance avec leurs lévriers de chasse qu'avec les blattes et les rats. Les meubles étaient de cuir et de nobles essences de bois, avec l'aspect du neuf. Les murs humides disparaissaient sous les lourdes étoffes, les tapis et les moulures refaite il y a peu, il y avait même deux tableaux figurant des scènes guerrières et quelques objets d'arts de raisonnablement bon goût. Elle avait tout un choix d'alcools à sa disposition, dont ses invités n'abusèrent pas, d'une part parce qu'ils avaient fait nuit blanche et étaient plus attirés par les consolations brumeuses de Morphée que par les libations en l'honneur de Bacchus, et d'autre part parce que leur instinct leur faisait quelque objection à l'idée de s'enivrer jusqu'à rouler par terre dans la demeure d'une sorcière de toute évidence maléfique. Cependant, l'intéressée disparut rapidement dans sa chambre et bientôt ne donna plus d'autre signe de vie que ses ronflements. Ils finirent par poser le coffre sur un guéridon d'acajou, au centre de la salle de séjour, et se trouvèrent chacun un coin pour dormir, gageant qu'après quelques heures de repos, ils seraient tous plus disposés à élucider le mystère de ce récipient rétif à l'effraction. Seuls Nilbor et Mark avaient du mal à dormir, le second parce qu'il avait toujours du mal à dormir après un combat, le premier parce que quelque chose le chiffonnait.
   
   ``Vas-y, accouche, fit le jeune coq d'une voix basse et amicale.
   
-- Accouche ?
   
-- Je te sens mal embouché, camarade. Pourtant, l'affaire est bien engagée. Nous voici tous sains et saufs, avec notre trésor juste là, et bientôt, nous serons riches d'or.
   
-- Oui, je sais. Oh ce n'est rien, quelque chose me tracasse mais je n'arrive pas à savoir quoi. Tu sais, ce genre de sensation irritante. L'intuition qu'on a oublié un bidule qu'on n'aurait pas dû oublier. C'est étrange, mais ça me glace le sang.
   
-- Par chez moi, on dit que les anges te soufflent à l'oreille.
   
-- Quelque chose comme ça. J'ai écouté un jour un curieux philosophe qui disait qu'en fait, l'intuition, ce n'est que l'expérience qui parle. A mesure que la vie s'écoule, on remplit sa mémoire de sensations subtiles, d'odeurs, de sons, de couleurs qui accompagnent telle ou telle situation. Et si jamais, bien des années plus tard, ces indices réapparaissent brutalement, alors on repense sans le vouloir à cette situation, aux lieux, aux personnes, aux événements de jadis qui y sont associés. Mais tout ça sans pouvoir expliquer rationnellement ce qui vous y a fait penser. On se croit malin ou inspiré par les dieux, mais en fait, ce sont juste des souvenirs à demi effacés qui nous font signe dans le labyrinthe obscur de notre âme. Crois-tu que l'intuition soit réellement une telle chose ?
   
-- C'est bien possible, compadre. Ça expliquerait bien des choses. Mais qu'est-ce qui a bien pu faire ressurgir ces pensées morbides ? Et surtout, à quoi notre petite aventure t'a-t-elle fait penser ?
   
-- Je ne sais.
   
-- As-tu déjà visité un donjon tel que celui-là ?
   
-- Plusieurs. Cinq, en plus de celui-ci.
   
-- L'un d'eux t'a-t-il particulièrement effarouché ?
   
-- Tous, à des degrés divers.
   
-- Et celui qui t'a le plus effrayé ?
   
-- Ah, que Hanhard me tripote, mais c'était le premier ! Quelle horrible expérience.
   
-- Raconte, ça va peut-être te revenir.
   
-- Au pire, ça passera le temps. A l'époque, j'étais soldat dans un tercio Esclalien, qui venait d'être démobilisé. Nous nous retrouvions dans les terres étrangères de la Malachie à battre la campagne, misérables et désoeuvrés. Quelques camarades avaient entendu parler d'un vieux temple de quelque divinité impie, dans un bois, que les paysans du coin fréquentaient encore de temps en temps. Ils s'étaient dit : ``sûrement que les pécores ont amassé des babioles de prix dans le temple, et si on les vole, ils ne risqueront pas de porter plainte, vu que le clergé du coin apprécie moyennement le commerce avec le démon''.
   
-- Logique.
   
-- Je les ai rejoints, et on y est allés de nuit. Quand on est arrivés sur place, les bouseux étaient en train de se livrer à leur culte. En fait, c'étaient toutes des femmes, de tous âges et de tous attraits, et il n'y en avait pas une qui portait le moindre vêtement. Prosternées devant les statues de femelles provocantes, baignant leurs chevelures dans le sang, elles psalmodiaient des mots sans suite...''
   
   Nilbor se tut alors. Mark le pressa de continuer. Sans doute, s'il avait été plus attentif, aurait-il remarqué que le visage de son compagnon avait soudain blêmi, et qu'il serrait maintenant ses mains l'une dans l'autre pour les empêcher de trembler.
   
   ``Alors, reprit le vieux soldat après s'être raclé la gorge, alors nous avons décidé de faire irruption dans la cérémonie. Nous pensions que ces dames s'égaieraient aux quatre vents en nous laissant emporter ce qui avait de la valeur, voire qu'éventuellement, on pourrait en coincer trois ou quatre pas trop vilaines... enfin tu vois.
   
-- Et ?
   
-- Et dès qu'on s'est montrés, elles se sont retournées vers nous. Leurs yeux... Hanhard me protège, ces yeux n'étaient pas ceux d'êtres humains. Elles étaient possédées, toutes autant qu'elles étaient. Possédées par l'esprit de la succube, car c'est ce démon que l'on priait en ces lieux.
   
-- Horreur !
   
-- Au lieu de fuir, elles se sont jetées sur nous, armées de dagues, de pierres, de bâtons, de tout ce qu'elles trouvaient sur leur passage. Chacune d'elle était habitée d'une force surhumaine et d'une rage venue du fond des temps. Abandonnant mes camarades, je parvins à m'enfuir, suivi de deux compagnons. Le lendemain, nous sommes retournés sur les lieux en plein jour, avec tout le régiment. Des autres, hélas, on n'en a rien retrouvé, rien.''
   
   Nilbor resta un moment pensif.
   
   ``En tout cas, si le but de ton histoire était de m'aider à retrouver le sommeil, c'est raté.''

\section{Le Putain de Coffre}
   
   Le lendemain, dirons-nous par pure convention (les plus précoces se levèrent un peu avant midi), ils se mirent au travail. Ils retournèrent le coffre dans tous les sens, l'examinèrent avec méthode, inspectèrent chaque bandelette de fer en quête d'un mécanisme, d'un bouton, d'une irrégularité dans la patine trahissant un usage plus fréquent de telle ou telle surface ou d'une marque de fabrique. Mais au bout d'une heure, ces simples moyens ne donnèrent rien.
   
   ``J'aurais dû m'y attendre, expliqua Sook. C'est donc pour ça qu'on l'appelle la Boîte Hermétique de Delgrano. C'est parce qu'on peut pas l'ouvrir. C'est déplaisant.
   
-- Et c'est qui, ce Delgrano ? Demanda alors Nilbor.
   
-- Aucune idée, sûrement le sorcier qui l'a construit. Et si on grimpait au grenier en faisant ballotter nos poitrines pour consulter le Livre des Ombres ?
   
-- Pardon ?
   
-- C'est une plaisanterie qui ne fait rire que les sorciers. Cela dit la question est pertinente, si on retrouve la trace du dénommé Delgrano, on découvrira sûrement pourquoi il a construit ce coffre, comment il a fait et comment on fait pour l'ouvrir.
   
-- Je doute que cette piste nous mène quelque part, expliqua Belam d'un air dépité.
   
-- Et pourquoi, monsieur l'expert ?
   
-- Parce que Delgrano n'est pas un sorcier. C'est une manufacture Malachienne qui vend des malles, des coffres et des sacs de voyages. Vous n'avez jamais fait les boutiques ?
   
-- Vraiment ?
   
-- J'ai chez moi un ravissant meuble qui vient de chez eux, je vous le montrerai à l'occasion. Ça m'étonnerait que ce soit un modèle courant de leur catalogue, mais je crois savoir qu'ils fabriquent à l'occasion des articles spéciaux pour des clients fortunés.
   
-- Cool ! On pourra sûrement trouver de la documentation au siège de la manufacture. Il suffira de payer un peu par ci par là, de faire chanter, de...
   
-- J'ai l'impression que dans ce que je vous ai dit, il vous a échappé un mot, qui est ``Malachienne''. C'est à dire qui vient de Malachie.
   
-- Et alors ?
   
-- Malachie comme le pays qui est à deux mille bornes d'ici.
   
-- Ah ouais...
   
-- Mais puisque tu es magicienne, tu peux sûrement faire quelque chose, suggéra Nilbor.
   
-- Mais pourquoi à chaque fois qu'il y a un problème qui se pose à un groupe d'aventuriers, il y a toujours un malin pour dire ``Eh, le magicien, fais nous un sort de repoussage des trolls violacés du chaos le troisième jeudi du mois lorsqu'il neige et qu'on est en moyenne montagne'' ?
   
-- Parce qu'en général, ça marche. Tu n'as pas un sort d'ouverture ?
   
-- Evidemment que j'ai un sort d'ouverture. Je trouve simplement que vous vous reposez beaucoup sur moi et pas trop sur vos propres compétences. J'espère que vous saurez vous en souvenir au moment du partage du butin. Bon, comment on fait déjà ?''
   
   Que Sook ignorât un sortilège aussi simple que celui qui ouvre portes et cadenas étonna grandement ses compagnons. Peut-être n'était-elle pas si puissante, finalement. Ou bien avait-elle consacré trop d'énergie à étudier les moyens d'écorcher son prochain pour prêter quelque attention aux petits tracas de la vie quotidienne, comme par exemple celui de perdre ses clés. En tout cas, elle ne se gêna pas pour se plonger dans des grimoires moisis et des cahiers couverts de pattes de mouches\footnote{Un linguiste qui aurait jeté un \oe il sur ces enfilades de signes aurait cru tout d'abord reconnaître des glyphes cryptozooïques maya, ou bien une intéressante variante de rongorongo ouralo-altaïque, ou encore des hiéroglyphes italiques fuxéens du Bas-Empire. Mais après quelques minutes d'examen, il aurait sans doute réalisé, dépité, que Sook écrivait tout simplement fort mal.}.\\
   
   Finalement, elle courut chercher quelques babioles dans un sac sous son lit, et devant ses compagnons assemblés en demi-cercle, exécuta son petit rituel. Une onde de magie parcourut doucement sur les bandelettes de métal. Puis, une ligne de glyphes magiques dorés apparut, barrant toute la longueur du meuble. Sook se pencha dessus, parcourut l'inscription, puis se releva, comme frappée de stupeur. Son visage était encore plus blanc qu'à l'accoutumée et dans ses yeux exorbités, on pouvait lire un profond accablement.
   
   ``Malédiction !
   
-- Quel est le problème ?
   
-- Vois toi-même, prêtre, ces runes ne sont-elles pas claires ?
   
-- Je ne lis pas ces écrits magiques, ce n'est pas clérical. Qu'est-ce que ça dit ?
   
-- Ça dit que vous êtes tous des ignorants. Il est écrit ici ``Ouverture Facile'', comprenez-vous en seulement la signification ?
   
-- Ben, si c'est facile à ouvrir, où est le problème ? Dit Mark ingénument.
   
-- Des ignorants, c'est bien ce que je disais. Sachez donc, êtres de peu de savoir, que le terrible glyphe d'Ouverture Facile rend totalement impossible à ouvrir le contenant sur lequel il est apposé. Celui qui a enchanté ce coffre est un sorcier compétent qui y a passé un long moment et consacré des ressources importantes. Malheur, nous sommes faits comme des rats !
   
-- Au moins, l'amulette est hors de portée des fâcheux, nota Belam.
   
-- Mais comment je m'en tape de ton amulette de merde ! Pardon, je m'énerve... Bref...
   
-- Il n'y a pas moyen de forcer le coffre ? Demanda Mark, inquiet.
   
-- C'est vrai, dit Vertu, on peut le scier, ou bien lui donner quelques coups de masse. Il y a bien un forgeron en ville qui nous prêtera un bon burin...
   
-- Le sortilège d'Ouverture Facile fortifie la structure du contenant, les méthodes habituelles d'effraction ne servent à rien dans ce cas. Evidemment, il y a des moyens plus brutaux pour dépasser les résistances magiques, mais ils risquent de détruire le contenu en même temps que le contenant.
   
-- Bon, réfléchissons, dit Vertu, encore toute contusionnée par sa confrontation avec le fracasseur. Quelqu'un a bien dû prévoir un moyen de l'ouvrir quand même, cette boîte. Sinon ça ne servirait à rien.
   
-- Evidemment, il y a un mot de commande.
   
-- Et voilà. Donc, on retrouve l'enchanteur pour qu'il nous donne le mot de commande...
   
-- Pas la peine, c'est toujours le même qu'on utilise. Comme on dit dans le métier, ``c'est codé en dur''.
   
-- Et tu le connais ?
   
-- Evidemment. Mais ça ne nous avance pas, parce que ce mot est réservé. A chaque fois qu'on lance ce sort, on choisit un certain nombre de personnes qui seules pourront ouvrir le coffre. Ah, c'est vicieux, comme sort.
   
-- C'est pour ça que je déteste la magie. C'est trop tordu comme invention. Ah la truande par contre, ça c'est franc et direct. Un pied d'acier entre les côtes, ça ne prête pas à discussion.
   
-- C'est une question de goût, je suppose.
   
-- Et c'est quoi le mot de commande ?
   
-- En fait c'est plus une phrase qu'un mot. C'est ``Nargush al bendanel khalidor voorish'', ce qui signifie en Sanskrut Révéré ``Par la gloire des Anciens...

-- Putain, ça s'ouvre ! Rugit Wahg-Ork à cet instant précis.''
   
   Et en effet, ils purent constater que le coffre, sous leurs yeux, se déployait comme une fleur de fer, les bandelettes se déroulant rapidement, recouvrant bientôt toute la surface du guéridon. Son contenu s'étalait maintenant sous les yeux de nos héros : un pipeau en bois et trois rouleaux de parchemin.
   
   ``Quoi ? S'écria Nilbor. Mais quelle est cette diablerie ?
   
-- Où est passée l'amulette ? Demanda Mark, furieux.
   
-- Par les cornes d'Urhgrosh-Grand-Cornu, c'est un coup de Sook, c'est sûr !
   
-- L'ork a raison, approuva Mark. Si elle a pu ouvrir le coffre, c'est qu'il était destiné à être ouvert par elle. Parle, sorcière !
   
 -- Mais je suis comme vous, je tombe des nues ! Il se peut que totalement par hasard, j'ai la même empreinte morphogénique qu'un sorcier autorisé...
   
-- Pouah, n'écoutons pas son verbiage confus, elle cherche à nous prendre dans ses entourloupinettes.
   
-- Mais pas du tout, dit l'accusée tout en cherchant dans les recoins de sa cervelle si un vieux sort rance et oublié ne pourrait pas la tirer d'affaire, par exemple en transformant toutes ces brutes en poulets.
   
-- Attendez un instant, intervint Nilbor. Si cette flûte et ces partitions ont été enfermées dans ce coffre avec un tel luxe de précautions, c'est qu'ils ont de la valeur, à n'en pas douter. Peut-être est-ce la clé secrète qui nous mènera au véritable trésor, sait-on jamais ?
   
-- Ouais. Admettons. Voyons si on peut faire chanter ce pipeau avant de crucifier la rouquine avec la tête en bas.
   
-- Ah ben merci, c'est gentil.
   
-- Quelqu'un sait-il jouer de cet instrument ?''
   
   Silence.
   
   ``Personne ?
   
-- Hum, fit Wahg-Ork.
   
-- Oui ?
   
-- Je peux essayer.
   
-- Toi ? Tu joues de la flûte ?
   
-- Grandes sont les ressources de mon peuple. Et longues sont les soirées d'hiver quand on doit les passer seul dans un refuge des montagnes du Portolan. Faites voir les partitions.''
   
   L'ork s'humecta les lèvres tout en consultant les rouleaux de parchemin que, à défaut de lutrin, Mark tenait déroulés devant lui.
   
   ``C'est une notation un peu archaïque et j'ai des doutes sur le tempo, alors soyez indulgents. Par le fléau sanglant d'Uruk le Double-Borgne.''
   
   Et de l'instrument sortit une exquise mélodie dont les subtiles inflexions, aux tons étranges du mode myxolidien\footnote{Myxolidien : qui n'a rien à voir avec une quelconque maladie du lapin.}, évoquaient l'indolence contemplative des anciennes cités elfiques de l'orient lointain, disparues depuis des lustres. Mais à mesure que l'ork progressait avec une aisance notable dans son morceau, un étrange phénomène se produisait dans le logis sookéen : car bien que l'interprète poursuivit imperturbablement, les notes perdaient en acuité tandis qu'un murmure les remplaçait, un murmure dans lequel on put bientôt reconnaître une voix. Et cette voix, masculine et moqueuse, disait ceci :
   
   ``Ma très chère s\oe ur, paix et fraternité. Comme tu l'as sans doute déjà compris, j'ai profité de ton inaction et de ta balourdise coutumière pour m'emparer de quelques babioles intéressantes que je vais garder par-devers moi, ainsi que du Masque-Néant de Guzulkat, que je compte offrir à ta place à Lonithaï afin d'en obtenir le paiement convenu. Tu t'étonnes ? Il ne faut pas, la croyais-tu assez sotte pour mettre tous ses \oe ufs dans le même panier ? J'espère sincèrement que tu as perdu beaucoup de temps avec ce masque, et te prie de ne pas m'en vouloir pour le vilain tour que je viens de te jouer. D'ailleurs, pour me faire pardonner, j'ai décidé de te laisser un petit cadeau comme on les apprécie dans la famille. Que mes sentiments fraternels t'accompagnent, Sook.
   
-- Un petit... FUYEZ !''
   
   Mais l'instinct commun à toutes les canailles avait déjà soufflé à nos larrons qu'il était temps de prendre la porte, et ils étaient tous à l'abri dans la ruelle lorsque la maison de Sook explosa dans une gerbe de glaçons acérés.

\section{Sri Batangbong Prabandradang}
   
   ``Qui ?
   
-- Sri Batangbong Prabandradang.
   
-- Il a un drôle de blaze, ton frère. Et alors toi, tu t'appelles Sook Badabong Machin, là ?
   
-- Non, moi je m'appelle Sook.
   
-- Et il est sorcier, donc.
   
-- Bravo, Sherlock.
   
-- Incroyable, ça. Tu ne nous avais jamais parlé de ton frère.
   
-- Si on s'embarque dans l'histoire de ma famille, y'en a pour des semaines. Et puis ça fait deux jours qu'on se connaît. Qu'est-ce que j'en sais, moi, si y'a pas un monsieur Lancyent avec trois marmots braillards sur les bras, quelque part, dans cette ville ?
   
-- Je t'ai dit que je faisais la pute. Et puis j'ai seize ans.
   
-- Les putes de seize ans qui sont mariées et qui ont trois enfants n'ont rien d'exceptionnel en ce bas monde.
   
-- C'est juste. Mais ce n'est pas mon cas. Et vous êtes tous sorciers dans la famille ?
   
-- Pas tous. Mais ceux qui ne sont pas sorciers ne sont pas les moins dangereux.
   
-- Une grande famille hein ? Moi j'ai eu des frères et s\oe urs, jadis. Je ne sais pas ce qu'ils sont devenus.
   
-- Je te souhaite de n'avoir jamais la moindre nouvelle d'eux, c'est ce qui peut t'arriver de mieux.
   
-- Je suppose que ton père et très riche et qu'il a de nombreuses femmes.
   
-- Non, pas vraiment. Pour être honnête j'ignore qui était mon père, et il est peu probable qu'il ai survécu... bref... Nous sommes tous de la même mère. Sri Batangbong Prabandradang est donc mon demi-frère.
   
-- Ta mère ? J'imagine que ce doit être une forte personnalité pour avoir engendré des rejetons aussi querelleurs.
   
-- Euh... oui, on peut dire ça. Ah ben c'est plus ou moins une collègue à toi, en plus. A un autre degré, évidemment...
   
-- Voleuse ?
   
-- Non, pas ce genre de collègue. Bref, cessons de nous appesantir sur les tendres sentiments que j'éprouve pour ma douce maman\footnote{Les relations de Sook avec Mme sa mère sont évoquées plus en détail dans ``Les aventures de Kalon''.} et revenons au fait.
   
-- En effet. Et alors, pourquoi il t'en veut, ton demi-frère ?
   
-- Parce que c'est un sale con, un enfant de salaud et une vermine. Il me déteste et je le hais. Nous avons une s\oe ur aînée, qui est un puissant personnage, rien de commun avec lui ou moi en fait, et c'est cette s\oe ur qui convoite ce foutu masque.
   
-- Lonithaï ?
   
-- Quoi ? Comment as-tu appris son nom ?
   
-- Ton frère l'a prononcé dans son message, tu te souviens ?
   
-- Ah oui, c'est vrai... Tu as l'oreille fine.
   
-- Mais qu'est-ce qu'elle t'a promis au juste ?
   
-- Des sous pleinplein. Enfin, pas vraiment des sous au sens où tu l'entends, c'est plus des monnaies spéciales qu'on s'échange entre sorciers, escarlines, berboucles, des trucs comme ça.
   
-- Escarquoi ? C'est quoi ? Ça a de la valeur ?
   
-- Si tu veux transporter dans un petit sac de quoi acheter un royaume, c'est ce genre de cailloux qu'il te faut. Si jamais t'en trouves dans ta carrière de voleuse, c'est que t'as mis le nez dans une affaire qui te dépasse de loin. Bref, c'est lui qui va mettre la main sur le magot.
   
-- On ne peut pas l'empêcher ?
   
-- Je doute qu'on trouve son adresse dans l'annuaire.''
   
   La rousse sorcière retourna à sa morne rumination. Après l'épisode du coffre, les compagnons dépités étaient allés se changer les idées au ``Singe Pryapique'', un cabaret bruyant et à la mode, récemment établi dans une ancienne maison de plaisir qui avait eu l'honneur de compter Vertu parmi ses pensionnaires quelques temps auparavant. Le nouveau propriétaire avait arrangé son domaine selon les besoins de son commerce, mais peu de choses avaient changé depuis son époque. Elle ne reconnaissait que trop bien les couloirs aux tapis fatigués, le mobilier qui avaient eu toutes sortes d'usages étonnants, et ces cariatides lascives de bois doré qui soutenaient les linteaux et les balcons, la marque de fabrique de l'ancien bordel. Elle évita d'ailleurs soigneusement de faire remarquer à ses compagnons la ressemblance entre l'une de ces aguicheuses gamines sculptées et sa propre personne. On les changeait souvent, alors, les cariatides, selon que des jeunesses terrorisées arrivaient au lupanar, s'épanouissaient, se fanaient et retournaient dans la nuit. Par ce procédé non dénué d'un certain goût, les clients esthètes admiraient la galerie des corps immobiles et, tout en exerçant leur sens artistique, choisissaient parmi les statues leur compagne d'une heure ou d'une nuit sans avoir trop l'impression de faire leur marché à l'étal d'une boucherie. Un peu plus d'une année s'était écoulée depuis cette époque, et elle était sans doute la seule de la salle à se souvenir de ce détail. Combien les choses passent vite, en ce bas monde.
   
   Elle n'avait pas été particulièrement malheureuse dans cet établissement. Elle ne se considérait pas comme particulièrement à plaindre. Ç'avait été une bonne maison qui traitait bien ses filles. On y mangeait correctement, les vêtements fournis étaient élégants, à défaut d'être bien chauds, on se faisait assez peu battre, on apprenait d'anciennes compétentes toutes sortes de choses utiles, parfois agréables, il y avait les copines, et la plupart des clients étaient de braves types qu'elle aurait pu envisager de fréquenter en dehors d'un contexte marchand. Trois après-midi par semaine, elle et ses s\oe urs avaient même quartier libre, et s'éparpillaient comme une volée de moineaux dépenser leur argent de poche et se pavaner en ville dans les lourdes robes pourpres qui clamaient fièrement leur condition. Elle préférait penser qu'elle avait eu plus de chance que d'autres qui, au même âge, arpentaient pieds nus les caniveaux des quartiers sordides pour gagner leur vie de la même façon. Et donc, aujourd'hui, elle avait quitté à tout jamais cette carrière pour une autre, plus lucrative et réputée moins salissante. Finalement, elle s'en était plutôt bien tirée.
   
   C'était le genre de chose dont elle parvenait souvent à se convaincre.
   
   ``Mais j'y pense, pourquoi ce piège ?
   
-- Hein ?
   
-- Ton frère là, qui a un nom de piano qui tombe dans un escalier...
   
-- Sri Batangbong Prabandradang.
   
-- C'est ça. Quel intérêt de te tendre un piège ? Il a pris le masque, alors pourquoi piéger le coffre vide ? Cette histoire a dû lui coûter de l'énergie, du temps et de l'argent. Il aurait mieux fait de voler ce qu'il convoitait, et de partir sans laisser d'indice.
   
-- Tiens, c'est pas faux ça.
   
-- Il a dû faire ça dans un but précis. C'est un magicien, ce n'est donc pas un imbécile.
   
-- Bouah ah ah ! Tu n'en as pas fréquenté beaucoup, on dirait ! Pardon, continue...
   
-- Je pense que s'il a décidé de se débarrasser de toi, c'est parce que vivante, tu aurais eu un moyen de le retrouver, et qu'il a voulu l'éviter. Tu l'as entendu comme moi, de son propre aveu, le coffre et le pipeau ne servaient qu'à nous faire perdre du temps.
   
-- Mais tu as raison. Ouh, toute cette histoire sent mauvais.
   
-- Tu crois que tu pourrais le retrouver avant qu'il ne livre la marchandise ? Comment ferais-tu ?
   
-- Je pense qu'il l'a déjà livrée depuis belle lurette. Il ne faut que quelques heures pour joindre les proches serviteurs de Lonithaï. A moins...
   
-- A moins qu'il ne nous ai menti. Et qu'il travaille pour un autre commanditaire.
   
-- Un commanditaire plus difficile à joindre... Bon sang, mais c'est bien sûr, tout se tient !
   
-- Et tu saurais qui serait ce commanditaire ?
   
-- Je ne sais pas. Une autre de nos s\oe urs, probablement. Elles sont tout le temps en train de se chamailler...
   
-- Mais tu en as combien ?
   
-- Des chiées.
   
-- Mais combien qui puissent payer le prix ?
   
-- Trop pour qu'on travaille par élimination, je t'assure. En tout cas, selon cette théorie, ce coquin de Sri serait encore en ce bas monde, en route vers quelque secret lieu de rendez-vous, ou alors même dans cette ville, se terrant en attendant une visite. Mais où ? Comment le retrouver ?
   
-- Tu pourrais faire une divination.
   
-- Je ne suis pas très versée dans ce genre de magie.
   
-- Alors, allons voir les garçons, ils sauront peut-être quoi faire. Tiens, mais... Ah ça, c'est pas banal, regarde ce que fait Wahg-Ork !''
   
   C'était en effet un spectacle des plus surprenants, et bien des convives alentours avaient fait taire leurs conversations pour observer plus attentivement cette vision étonnante. L'intéressé, assis seul à une petite table, avait chaussé de comiques bésicles sur son groin porcin et, ayant sorti un parchemin de beau vélin ainsi qu'un petit nécessaire de scribe, écrivait. Autant on reconnaissait à sa race une compétence certaine dans l'art ancestral de débouler à cinquante dans un village au petit matin pour emporter les poules, les moutons et les filles vierges, autant dans l'histoire de Baentcher, aussi loin qu'on remonte, qu'un ork sut écrire était une chose sans exemple.
   
   ``Eh bien, mais que fais-tu là ? Ajouterais-tu à la musique l'art de la poésie ?
   
-- Tais-toi, femme, et ne me raille pas trop. Je ne fais que ce qui est dans mon intérêt, et sache que si j'en suis réduit à ceci, c'est en partie à cause de toi, alors ne teste pas trop ma patience, elle a ses limites.
   
-- Je t'ai causé un tort quelconque ? Et lequel, dis-moi ?
   
-- J'avais une belle place. Je l'ai quittée pour vous suivre dans votre quête débile. Qu'est-ce que ça m'a rapporté ? Rien. Alors je fais ce que tout le monde fait dans cette situation.
   
-- C'est à dire ?
   
-- Je mets mon CV à jour. Tiens, tu veux relire ?''
   
   
   \begin{minipage}[c]{\textwidth}
   \begin{center}
   	\textbf{\large{Curriculum Vitae}}
   \end{center}
   
   \textbf{Wahg-Ork Brisetibia}
   
   Barbare, niveau 8\\

   32 ans
   
   Nationalité Orque\\

   \textbf{\underline{Diplômes :}}\\
   
   762 : Rameau Sanglant au sein de la Patrouille des Espoirs de la tribu des Chiens Noirs (TCN)
   
   763 : Brevet de Tueur de Cerf de la TCN
   
   766 : Scarification Martiale (major de promotion) au sein de la TCN.
   
   768 : Plume de Brave (TCN)
   
   769 : Plume de Brave avec Corne et Croc (TCN)\\

   \textbf{\underline{Bilan de compétences :}}\\

   Meurtre, viol, pillage, rançonnage, guerre d'embuscade, bataille rangée, siège, coup de main, garde défensive, pistage, piégeage, chasse à l'animal ou à l'homme.\\

   \textbf{\underline{Matériels :}}\\

   Hache de bataille, massue, gourdin, masse d'arme, fléau d'arme, sabre, épée longue, courte et à deux mains, poignard, boucliers de toutes tailles.\\

   \textbf{\underline{Expérience professionnelle :}}\\

   De 766 à 773 : tribu des Chiens Noirs
   
Guerrier

   Sous la responsabilité d'un Chef de Patrouille, pillage des contrées nordiques, guerre d'embuscade contre les autorités locales, raids terroristes, incendies.\\

   De 773 à 779 : tribu des Chiens Noirs
   
           Chef de Patrouille
   
   Sous la responsabilité directe du Chef de Tribu et en collaboration avec les autres Chefs de Patrouilles, animation d'une équipe de 8 guerriers farouches. Attaque et prise de forteresses, guerre d'embuscade et batailles rangées.\\

   De 779 à 780 : année sabbatique
   
   Activités de recherche ethnologique et écologique dans les terres nordiques et les montagnes du Portolan.\\

   De 780 à nos jours : Galeries Farfouillette
   
           Chef de la sécurité
   
   Responsabilité de douze gardes. Surveillance des rayonnages, vérification des identités, punition des voleurs et organisation de la disparition des corps.\\

   \textbf{\underline{Hobbies et passions :}}

   Chasse à l'ours à main nue, sports de combat, forge des métaux ferreux, Poésie lyrique Balnaise du Siècle d'Or, Musique folklorique des alpages du Portolan.
   \end{minipage}



   ``Remarquable présentation, dit Vertu. Mais tu es sûr que ``poésie lyrique'', c'est très approprié ?

-- C'est pour faire contrepoint au fait que je suis un ork. Certains pensent que dans notre race, nous sommes des brutes. Mais nous aussi, on a des sentiments, des rêves et des...

-- Et tu es vraiment de niveau huit ?

-- Ben, c'est un CV. On triche toujours un peu, sur un CV.

-- Ouais. Et puis enlève aussi boucliers, ça fait tapette, expliqua Sook. De toute façon, ça sera pas forcément utile, on pense que notre voleur est encore dans les parages. Il suffit de trouver un bon devin et on repart à sa poursuite.

-- Un bon devin ? S'étonna Nilbor. C'est que ce n'est pas facile à trouver.

-- Allons, dans une ville pareille, il doit bien y avoir au moins une personne qui... Oui ? Tu veux quoi toi ?''

   Un gamin des rues, un des innombrables gamins des rues que semblaient vomir les égouts de Baentcher à longueur d'année, venait de tirer la sorcière par le pantalon, et elle s'était vivement retournée, prête à flanquer une belle taloche au marmot. Ce dernier tenait une lettre dans ses mains tremblantes. Il la donna, et repartit sans demander son reste.

   ``C'est quoi ?

-- Ben...''

   L'enveloppe contenait un bristol imprimé, ainsi libellé :\\

\begin{center}
\begin{minipage}[c]{\textwidth}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|}
\hline
\rule{0ex}{3ex}\textbf{\large{Madame Mystiflus}}\\
   \\
   Maîtresse es Mystères Féminins,\\
   Voyante Extra-Lucide aux Pouvoirs Attestés\\
   Reine des Divinatrices\\
\\
   Vous adresse cette INVITATION PERSONNELLE\\
   Pour vous, \_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_ , ainsi qu'une amie de votre choix,\\
   A une séance d'augure GRATUITE et EXCLUSIVE\\
   Le \_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_ , \_\_ jour du mois de \_\_\_\_\_\_\_\_ 7\_\_\\
   A \_\_h\_\_ précises (soyez ponctuelle).\\
\\
   Ne manquez pas le rendez-vous avec le destin et la fortune\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{minipage}
\end{center}

   Une écriture manuscrite violette avait désigné ``Sook'' dans le champ nominatif, et la date du lendemain à 10h. C'était cette même écriture qui avait souligné lourdement l'allusion à la fortune, et signé au dos du carton, ``Selma Mystiflus''.

\section{Madame Mystiflus}
   
   Même les adeptes les plus naïfs doivent reconnaître qu'il y a parmi les devins une quantité prodigieuse de charlatans. Pour celui ou celle qui commence à s'intéresser à l'astrologie, à la numérologie, à la géomancie, au spiritisme, à la cartomancie, à la métempsychose, à l'aéromancie, à la copromancie, à l'anatomancie, à la troisdésixomancie, à la googlomancie, aux chandeliers japonais, aux bandes de Bollinger et autres méthodes de cunnichrysopraxie\footnote{Art de soutirer leur or aux cons.}, la première préoccupation est de savoir reconnaître un véritable devin d'un charlatan.
   
   Dans le monde réel, la chose est aisée, puisqu'il n'y a que des charlatans. Toutefois, vous aurez noté que mon récit se déroule dans un univers fantastique, autorisant quelques entorses aux règles de vraisemblance les plus établies. Ainsi donc, en ces terres de légende et de magie, la manière la plus simple de reconnaître un véritable talent est dictée par la logique et obtient de remarquables résultats. Partant du principe que nul ne résiste au désir de s'enrichir, supposant que chacun emploie ses talents au mieux de ses intérêts pour arriver à ce but et considérant l'avantage notable que procure la qualité d'extralucide lorsqu'il est question d'arrondir sa bourse, un individu normalement doué d'intelligence pourra déterminer avec un minimum de réflexion qu'un véritable devin n'a aucune raison valable d'exercer son talent parmi les gens du commun, dans la rue, sous une tente, dans une roulotte ou sur l'étal tapageur d'un marché, mais qu'il est plus raisonnable de le chercher parmi les riches et les puissants de la cité, dans la demeure opulente et bien gardée qu'il aura gagnée en spéculant sur le cours de l'orge, du cuivre ou de toute autre denrée, tant il est probable qu'employer ses exceptionnelles capacités à son profit est sans doute de meilleur rapport que d'en faire profiter les commères et les cocus du voisinage. Et s'il advient qu'il fait néanmoins commerce de ses dons, ce ne sera, de toute évidence, qu'au bénéfice des puissants monarques, des redoutés nécromants et des riches négociants de la contrée, qui pour cela le rémunèreront avec largesse.
   
   Si le carton de madame Mystiflus n'indiquait pas son adresse, c'est que chacun à Baentcher savait où trouver sa demeure, appelée l'Envolée, au bas de la colline du Belvédère, au milieu d'un immense jardin privé entouré de hauts murs gardés par des griffons et des gargouilles. Aucune porte donnant sur les rues n'affaiblissait le rempart de madame Mystiflus, et le seul moyen de parvenir à l'élégante villa était la voie fluviale, puisque le domaine donnait sur le lac. Lorsque la gondole de nos coquins accosta au long ponton de marbre, ils purent admirer l'élégance des barques d'apparat amarrées aux bittes de bronze, appartenant sans doute à de puissants dignitaires venant consulter la pythie. Après avoir montré leur invitation aux gardes polis mais sourcilleux qui patrouillaient dans leurs uniformes chamarrés, exhibant ostensiblement leurs hallebardes magiques et leurs arbalètes à répétition, ils furent accueillis par un serviteur nain vêtu de pourpre qui les conduisit, sur les sentiers crissant de graviers d'importation, parmi les saules, les cyprès, les micocouliers et les ormes entretenus par une discrète légion de jardiniers. Bien sûr, Vertu, Belam et Nilbor avaient entendu parler de l'Envolée, mais bien qu'ils fussent tous trois à Baentcher depuis assez longtemps pour pouvoir s'en prétendre citoyens, aucun d'eux n'avait jamais eu l'honneur d'y être convié. Les particuliers que l'on croisait à l'Envolée ne fréquentaient pas les mêmes lieux ni les mêmes gens que tous les personnages que nous avons croisés jusqu'ici. Ils ne parlaient pas le même langage, n'employaient pas la même monnaie, ou alors dans des quantités telles que c'était tout comme, et ne vivaient tout simplement pas sur la même planète. Il suffisait de se rendre de l'autre côté du mur pour voir vivre des gens à qui il arrivait de se battre jusqu'au sang pour trois pièces de cuivre, un navet blet ou un trognon rassis, mais ici, c'était avec courtoisie et bonne humeur qu'on pouvait perdre cent ou mille askenis d'or sur une course de chevaux, et l'affaire était oubliée cinq minutes plus tard. Et si un importun avait le mauvais goût de s'offusquer à la vue de tant de richesses tenues entre si peu de mains, on lui jetait des regards désolés, le priait de considérer que c'était l'état naturel du monde et la discussion reprenait sur le thème ``mais pourquoi diantre tous ces pauvres hères nous détestent-ils donc ?''.
   
   Ils avaient dormi, s'étaient soigneusement lavés, rasés, peignés et vêtus de frais, mais bien qu'ils se fussent mis du mieux qu'ils l'avaient pu, ils faisaient tache parmi les nobles aux parures rehaussées d'argent, occupés en cette heure matinale (ou plutôt en cette heure tardive, car leur nuit s'achevait) à un jeu de bergamasque. Ils étaient un peu en avance, mais c'est sans doute pour épargner aux honnêtes gens une trop longue promiscuité avec l'importune compagnie d'un parti de vils aventuriers qu'ils furent conduits directement auprès de la maîtresse de maison, dame Melliflus, qui trônait en toge et sandalettes dorées sur le plus prodigieux amas de coussins de soie que nos amis eurent jamais l'occasion de voir. Il faut dire qu'il fallait une assez imposante quantité de coussins pour soutenir la masse de Selma Melliflus, qui dépassait le quintal et qu'elle s'ingéniait d'ailleurs à accroître encore un peu en gobant quelques grains de raisin noir qu'une de ses servantes nues lui pelait. Le spectacle de ces jeunes esclaves était réjouissant pour l'\oe il, mais reconnaissant les aventuriers, elle les congédia d'un claquement de mains. Puis, d'une voix suraiguë, s'offusqua :
   
   ``Quoi ? Des hommes ? Ici ? Pouah, messieurs, sortez, je vous prie ! Vous n'êtes point les bienvenus en ce gynécée.''
   
   Ils ne se firent pas prier. Il faut dire que Selma Melliflus, si elle avait pu être dans sa jeunesse une femme relativement attirante, le cachait bien, maintenant. Sa peau jaunâtre et fripée portait les stigmates d'une vie de cour usante, ses dents étaient gâtées par le vif-argent des cosmétiques et elle ne se donnait plus la peine de cacher sous des perruques extravagantes la raréfaction de sa blonde chevelure, qui lui avait pourtant valu quelques succès, naguère. C'est donc sans regret excessif que les garçons s'inclinèrent et laissèrent Sook et Vertu seules, pour musarder parmi les bosquets dans le but de se faire des relations utiles ou des aventures agréables et très au-dessus de leur condition.
   
   ``Avancez, mesdames, je ne vais pas vous mordre. Nommez-vous, je vous prie.
   
-- Je suis Sook, noble dame.

-- Ainsi, c'est toi. Et ton amie...

-- Je suis Vertu Lancyent.

-- Tsss... Comme c'est vilain de mentir. Car ce n'est pas ton vrai nom, n'est-ce pas ?

-- Eh bien, pour tout dire, j'avais jusqu'à il y a peu un métier dont on ne fait pas gloire, et il est vrai que j'ai préféré prendre un pseudonyme pour ne pas compromettre ma famille.

-- Laisse-moi trouver... Legris, c'est ça ? Ton vrai nom est Chasteté Legris... Tu as bien fait de changer, en effet. Mais je ne crois pas que tu voulais réellement protéger tes parents du déshonneur d'avoir une fille sur le trottoir, je me trompe ? Je pense qu'au contraire, sous une nouvelle identité, tu souhaitais couper tout lien avec un milieu qui te faisait plus honte encore que ta condition de putain.

-- Si... vous le dites...

-- Quoi qu'il en soit, ceci n'a guère de rapport avec l'affaire qui nous occupe ce matin. Sook... C'est incroyable de te voir ici, devant moi. Quel talent tu as pour la dissimulation, c'est incroyable ! Même à si courte distance, et même en sachant que c'est toi, je dois concentrer tous mes pouvoirs pour entrevoir, parfois, l'éclat du pouvoir qui se cache là-dessous... Mais pas de doute, c'est bien toi, tu ne peux le cacher.

-- Oui, c'est moi, Sook, la seule et l'unique. Bon, vu que personne ici n'a de temps à perdre, si on en venait au fait ? Tu ne nous a pas fait venir ici pour le plaisir de la conversation, pas vrai ?

-- Tu es directe. C'est bien normal. Tu recherches un être de la même engeance que toi, ton demi-frère. Je puis te mettre sur sa piste.

-- Combien ?

-- Oh peu de chose, je te l'assure. Remplis une coupe, juste une petite coupe comme celle-ci.''

    Le récipient de cristal qu'elle tendit avait la forme et la contenance d'une flûte à champagne. Un charme discret en irisait les gravures.
    
   ``Et je remplis avec quoi ? Or ? Diamants ? Yeux de tritons ?

-- Ah ah ! Comme elle est cocasse... Mais non voyons, avec ton sang, avec quoi d'autre ?

-- HEIN ?

-- Un peu de sang, rien du tout. Ça ne te fera aucun mal. Que sont trois gouttes de sang dans une affaire telle que celle qui t'oppose à ton frère ? Songe au prix que paiera ta s\oe ur... Songe à la considération que tu en retireras, surtout.

-- Ouais, okay, je vois le plan. Vertu, coupe moi.

-- Où ?

-- Là où ça saigne et ça fait pas trop mal, je te fais confiance. Mets la coupe dessous. Euh... et si possible pas avec ta dague empoisonnée, tu seras sympa.''

   Il était vrai que Vertu, qui avait beaucoup étudié l'anatomie dans les livres et sur les nombreux sujets vivants qui étaient passés entre ses bras, connaissait une certaine artère sous le bras qui était parfaitement idoine à l'usage qu'elle voulait en faire. Elle la piqua avec expertise entre le long extenseur radial du carpe et le rond pronateur, sans parvenir à extirper la moindre mimique à la sorcière, qui devait en avoir vu d'autres. Le filet de sang était d'une abondance surprenante, mais il commençait déjà à se tarir lorsque la coupe fut presque à ras, et un simple garrot mit fin à l'hémorragie sans plus de dommages.

   ``Voici votre prix, pythonisse. Parlez maintenant, dites-nous ce que vous savez.
   
-- C'est bien cela. Alors je vais t'instruire. Que les brumes du temps et de l'espace s'écartent devant mes yeux, que rien ne se dissimule à mon inquisition. Oui, je vois maintenant. Sache, ô, princesse des ténèbres, que dans les temps anciens, alors même que par delà les ombrages...

-- Euh... J'ai peut-être oublié de préciser qu'on était limite pressées, là.

-- Ah bon. Vous connaissez la vallée de Sambong ? Vous vous l'enfilez jusqu'au Bois-Portefaix, que vous traversez sans vous écarter du chemin, et vous arrivez à la Cité Perdue de Vilcabamba. Vous y trouverez votre homme, et une vingtaine de mercenaires Pictetés, Khnebites ou Héboriens. Je vous suggère de prendre cinq minutes pour engager des renforts.

-- Bonne idée.

-- Vous êtes sûres que vous ne voulez pas la version habituelle ?

-- Allez-y, si vous y tenez...

-- Du pays des jours les plus courts, par-delà les sentinelles immobiles jusqu'à la citadelle de silence, suivez sans tressaillir les orbites cynégétiques de l'accipître éburnéen.

-- Euh... On fera ça.

-- Et sinon, dame Vertu...

-- Moi ?

-- Approchez, je vous prie, que je vous voie mieux. Ah, mes pauvres yeux ne sont plus tout à fait aussi frais que quand j'avais votre âge.

-- Le sage a dit que chaque époque de la vie avait ses grâces et ses servitudes, madame.

-- C'est ce qu'on dit. Mais soyez sans crainte, jamais la santé ne vous fera défaut jusqu'à l'heure de votre trépas.

-- Ah... Oui...

-- Je vous trouble ? Croyez-vous qu'on vive éternellement ? C'est donné à certains, mais pas à vous, ni à moi. La Dame Blanche, la Dame Noire... Etrange jeu d'échecs, où périssent les rois comme des les pions.

-- Je ne comprends pas.

-- C'est normal. Vous ne m'auriez comprise que si je m'étais mal exprimée. Allez, il n'est pas temps pour vous de vous en préoccuper, le destin croisera votre route plus tôt que vous ne le pensez, ma jeune amie. Ah ah ah...''\\

   Et c'est sur ce rire peu engageant que se clôt l'entretien.
   
   ``Eh, Vertu, tu rêves...
   
-- Uf... Oui ?

-- Non, je disais, t'es gentille, mais t'étais pas obligée de m'arracher la moitié du bras, ça fait over mal. J'ai fait semblant de rien pour pas m'écrouler devant la grosse...

-- Oui, et bien politesse par politesse, si jamais tu parles de ce que tu as appris ici, je te jure que c'est pas dans le gras du bras que je te poignarde, compris ?

-- J'ai appris quoi ?

-- Mon nom.

-- Ah, oui, j'avais oublié. Ah ah ah, Chasteté Legris, c'est ridicule ! Eh, les gars, vous savez pas quel est le vr... euh... Dis donc, t'as une dague pointée sous mes reins ou tu es juste contente de me voir ?

-- Tu veux vraiment le savoir ?

-- OK, je ferme ma gueule.

-- Excellente attitude.''

   Elles cherchèrent un peu dans le jardin aux multiples collines, bosquets et labyrinthes, et finirent par retrouver leurs hommes, occupés à des activités viriles. En l'occurrence, Nilbor et Mark étaient assis de part et d'autre d'un guéridon d'albâtre, faisant une partie de bras de fer, sous les vivats amusés des courtisans. Aucun de ces deux nigauds ne s'était aperçus qu'ils étaient moqués pour leurs manières rustiques et non admirés pour leur force, et suaient chacun pour terrasser l'autre, sans doute motivés par la proximité de dames.

   ``Et voilà !'' S'exclama Mark après que sa jeunesse eut triomphé du vieux soldat. Il fit un salut parfaitement ridicule à la foule, s'épongea le front avec sa manche à la façon d'un paysan revenant du labour, et avisa Vertu.
   
   ``Alors, épatée par le gars ?
   
-- Bravo, bel exploit, gagner un concours de force contre un type qui pourrait être ton père, c'est admirable. Tu sais qu'avec un peu d'entraînement, tu pourrais devenir champion de l'hospice des vieux ?

-- A vaincre sans péril, on triomphe sans problème, dit Sook sentencieusement en levant l'index.

-- Bah, vous n'y connaissez rien.

-- C'est qui que tu voulais épater comme ça ?

-- Je ne voulais épater personne.

-- Mais oui, mais oui...

-- Cela dit, si la petite noiraude était tombée en pâmoison devant mes puissants biceps roulant sous ma peau, je me serais fait un plaisir de la ranimer à ma façon en lui injectant une puissante médication que je connais, ah ah !

-- La petite noiraude, tu veux dire la fille en robe rouge et or, là ?''

   La jeune fille en question, qui ne devait pas être bien plus âgée que Vertu, ne quittait pas un négociant assez empâté, qui avait peu de chances d'être son père. Sa peau sombre et certains traits de son visage la rattachaient à la race numide du lointain continent méridional, dont il était rare de croiser des représentants si loin dans le Septentrion, mais l'\oe il exercé pouvait aussi discerner une ascendance nordique dans la charpente générale de sa personne, et si elle tranchait sur les mines blafardes qui l'entouraient en ces contrées, tout compte fait, à la lumière, elle n'était pas plus noire que certains Balnais ou Sembarites. Sans doute était-elle de sang mêlé, chose peu banale dans la bonne société de Baentcher, où l'on n'appréciait guère les beautés exotiques, en tout cas en public. Ceci mis à part, l'intérêt de Mark se justifiait tout à fait, la dame était avenante, développait des manières charmantes et souriait à tous avec une désarmante bienveillance. Elle était, en outre, assez petite et plutôt mince, ce qui ne déplaisait pas à notre héros.
   
   ``Ben laisse tomber, t'as aucune chance.
   
-- Ah bon ? Ce ne serait pas la première pure et chaste jouvencelle que je basculerai contre un mur.

-- Pure et chaste, ça, c'est pas vraiment le genre de la maison. Au contraire, c'est une putain. Mais trop chère pour toi, mon pauvre ami.

-- C'est une putain ? Tu es sûre de toi ?

-- Oh, elle a sûrement un autre mot pour ça. Je suppose qu'il existe toutes sortes d'euphémisme polis pour dire qu'on prend de l'argent pour écarter les cuisses et penser à autre chose pendant dix minutes. C'est vrai que la qualité de la literie et le montant de la transaction doivent un peu atténuer le sordide de la chose, mais en fin de compte on est collègues. On ETAIT collègues.

-- Et à quoi tu vois ça ?

-- Ah, mon pauvre Mark, c'est un de ces mystères, un sens secret que certains appellent l'intuition féminine. Il est des signes trop subtils que nous seules, femmes, pouvons voir, et qui échappent à la balourdise masculine. Le langage du corps ne trompe pas, pas plus que la façon dont elle arrange sa toilette, sa coiffure et le maquillage sur ses joues, as-tu seulement vu ces détails, à défaut de les comprendre ? Ah, si seulement vous pouviez soupçonner comment, dans le temple secret de notre âme, nous percevons ce monde que vous croyez être le vôtre... Non, je rigole, c'est vrai que c'est pas marqué sur sa figure, mais je la connais. Elle s'appelle Condeezza Gowan.''

   Même Mark, qui n'était pas le gars le plus réceptif de la terre, avait entendu qu'en prononçant ce nom, Vertu avait mis tout le peu de considération qu'elle éprouvait pour cette personne.
   
   ``Une amie à toi ?
   
-- Non, pas vraiment. Elle ne sait probablement même pas que j'existe, elle est au-dessus de la plèbe, Mademoiselle Condeezza. Une bêcheuse, une peste, tout ce que je vomis dans cette caste qui s'estime supérieure. Regarde la, je lui fixerais bien son sourire niais sur sa face avec des clous.

-- Quel amour fou. Elle t'a fait du tort ?

-- Pas à proprement parler, c'est vrai. Je l'ai juste croisée quelques fois, elle m'a tout de suite déplu souverainement. Tu sais, quand tu rencontres quelqu'un et que sa figure ne te revient pas sans que tu saches pourquoi. Quelqu'un qui t'énerve parce qu'il est trop gros, qu'il parle trop fort, qu'il marche trop lentement, qu'il fait sa cravate d'une façon que tu désapprouves... Ça ne t'est jamais arrivé à toi ?

-- A chaque fois que je rencontre quelqu'un.

-- Ah ? Eh bien moi, c'est surtout elle. Ce n'est pas très rationnel, je le sais, mais...

-- Ben tu vas pouvoir lui expliquer, elle rapplique par ici, ta copine.

-- Oh non...

-- Excusez-moi madame, mais je crois que votre physionomie me semble familière...

-- Ah oui ?

-- Bien sûr, j'y suis, vous devez être Vertu Lancyent !

-- C'est bien moi, mademoiselle Gowan. Mais je suis un peu surprise, que me vaut cette reconnaissance ?

-- Appelez-moi Dizzie, je vous en prie. Ne soyez pas étonnée, j'ai entendu parler de vous par un ami, messire D'anfrebert. Vous en souvient-il ?

-- Tout à fait, répondit Vertu d'un ton mielleux.

-- Ah, quelle tristesse, pauvre Celestin.

-- Un accident regrettable.

-- C'est ça, un accident regrettable. Mais si j'en crois ce qu'on m'a raconté, vous l'avez accompagné durant ses dernières heures, je crois ?

-- En effet.

-- Ça me rassure de savoir qu'il a pu compter sur le soutien d'une amie à l'ultime instant. Il voulait, je crois, vous proposer une sorte d'association commerciale, c'est ça ? Oh ne soyez pas surprise, nous étions très proches, il me disait tout.

-- C'était pourtant un homme discret. J'aimerais bien savoir en quelles circonstances il confiait ainsi ses affaires les plus intimes.

-- Tout de suite les allusions déplacées... C'est bien le malheur avec les gens de votre condition, vous ne savez pas rester à la place qui est la vôtre.

-- Les gens de ma quoi ?

-- Oh, mais excusez ma franchise, je suis confuse. Ce n'est pas mon habitude de me montrer impolie, fut-ce avec mes inférieurs. C'est sans doute que je n'ai pas non plus l'habitude de me retrouver en ce lieu enchanteur en compagnie de voleurs, d'assassins et de prostituées.

-- Je vous suggère, mademoiselle Gowan, de ne pas trop clabauder contre les prostituées, ça reviendrait dans votre cas à cracher face au vent. Et pour votre gouverne, apprenez que je viens de quitter le métier.

-- Oui, pour une semaine, comme tous les mois.''

   Le plus fascinant dans cet échange, c'était qu'à aucun moment les voix ne s'étaient élevées, ni jamais les sourires n'avaient quitté les visages des interlocutrices, tout juste s'étaient-ils un peu crispé. Deux jeunes courtisans un peu éméchés vinrent alors chercher Condeezza afin de jouer à quelque variante galante du colin-maillard, mais avant de se laisser entraîner, elle prit congé en ces termes.
   
   ``J'espère que nous nous reverrons bientôt, Vertu.
   
-- Où et quand il vous plaira, Dizzie.

-- Eh bien, conclut Mark, ça réchauffe le c\oe ur de voir que l'amitié que tu as pour elle est réciproque.

-- Si la carrière d'assassin à gages t'intéresse toujours, j'aurai peut-être un boulot pour toi, un de ces jours.''

\section{Les joyeux compagnons}
   
   ``Vilcabamba ? S'exclama Mark quand Vertu raconta ce qu'elles avaient appris. Cette ville fabuleuse existe vraiment ?

-- Mais bien sûr.

-- Par les mânes de mes ancêtres, je croyais que c'était une pure légende, comme Yeshamila\footnote{La légendaire cité engloutie toute de nacre et de japse.}, Soborruribu\footnote{La légendaire cité perdue des scorpions philosophes.}, Lyon\footnote{La légendaire cité interdite des hommes-boudins.}, Yenogolish\footnote{La légendaire cité oubliée aux rues pavées d'or.} ou Apoillonia\footnote{La légendaire cité disparue des femmes à poil.}!

-- Pas du tout, d'ailleurs les ruines ne sont pas bien loin dans les montagnes.

-- Incroyable, j'ai hâte d'y être'.'

   La Roche Tarpéienne n'est pas loin du Capitole, disent souvent les gens qui emploient des expressions toutes faites sans les comprendre\footnote{Apprenez que le Capitole est le nom que l'on donne à la mairie de Toulouse et que la Roche Tarpéienne est un certain endroit connu des initiés pour être le lieu d'un intense trafic de cannabis.}. C'est ainsi qu'après avoir passé la matinée parmi les hautes sphères du pouvoir et de l'argent, nos joyeux compagnons se retrouvaint dans les un milieu bien différent avant même que l'horloge mécanique du Grand Aldebert n'eut piqué midi.
   
   Le Grand Aldebert, c'était ainsi qu'on nommait le beffroi du temple de Saint Aldebert le Prosélyte Malchanceux, prêtre martyr de Miaris qui partit un jour vers les terres boréales évangéliser les Pictetés. Ce qui était, de l'avis même de ses contemporains, une étrange idée, tant la réputation de sauvagerie de ces malfaisantes tribus adoratrices des Abominations Très Anciennes n'était plus à faire. Et de fait, lorsque les Pictetés eurent poliment écoutés le prosélyte vanter les mérites de la charité, de la compassion et de la repentance, ils lui rétorquèrent qu'il était temps de passer à table. Ils n'en laissèrent qu'un ongle de petit orteil, fièrement exposé dans le reliquaire d'argent du temple dont nous parlons présentement, et dont le seul intérêt pour notre récit est de dominer le quartier de Saint Aldebert auquel il donne son nom.
   
   Tout ça pour dire que le quartier n'était pas reluisant. Sis au nord-ouest de la grande cité, sous les murailles oxydées, l'endroit était réputé dangereux de jour comme de nuit et la milice n'y patrouillait que six par six, en cuirasse lourde et arbalète à la main. Si les pas de nos braves les y menèrent, ce n'est toutefois pas par hasard ni par imprudence, mais par nécessité, en effet, ils avaient décidé de suivre le conseil de madame Mystiflus et de recruter quelques arsouilles. Hélas, leurs finances ne leur permettaient pas d'engager de véritables aventuriers, qui réclament en général une avance sur leur part du trésor lorsque l'affaire est aussi hasardeuse. Par contre, Wahg-Ork et Nilbor prétendirent tous deux avoir quelques relations dans le quartier qui ne feraient pas tant de manière et n'attendaient qu'une vague promesse de butin pour tirer les glaives des fourreaux, aussi se mirent-ils en route, espérant que leur nombre, leurs armes et leurs mines peu amènes tiendraient à distances les brigands du coin.

   C'est dans la taverne du ``Singe aux Trois Tomates'' qu'ils rencontrèrent les amis de Wahg-Ork, Chourg le Balafré et Dorg le Cruel, qui se présentèrent fièrement comme des orks renégats (il semblait à les entendre qu'en effet, certains orks ne fussent pas renégats). Ils eurent l'air poliment attentifs lorsque Nilbor leur expliqua les modalités de partage du trésor, et beaucoup plus éveillés lorsqu'il aborda la question des ``règles d'engagement'', c'est à dire qui il serait possible de tuer, quand, comment et pourquoi. La largesse desdites règles sembla les réjouir ô combien ! L'étiquette en ces lieux voulait qu'on ne se mêle pas des affaires des autres clients, pourtant, un bonhomme louche assis seul à la table voisine n'avait rien perdu de la conversation. C'était un grand gars de type occidental, le dessus du crâne dégarni mais encore jeune, très maigre, presque squelettique. Ses gestes étaient lents et réfléchis, mais yeux mobiles très enfoncés dans les orbites trahissaient une certaine tension. Il se nomma Thangar le Serpent, expliqua qu'il était fort frondeur et escrimeur passable, qu'il avait besoin de quitter urgemment la ville avec si possible quelque argent devant lui, et qu'il se verrait bien accompagner le groupe un bout de temps, si l'aventure ne s'éternisait pas. L'homme n'inspirait qu'une confiance très limitée, mais ils n'étaient pas partis pour embaucher des premiers communiants, aussi lui donna-t-on rendez-vous comme aux deux autres au faubourg de la Porte du Nord, à la fermeture, avec ses armes et son matériel.

   Un cimetière jouxtait le temple de Saint Aldebert. En vertu d'une coutume obscure et à mon avis idiote, les malfaiteurs pouvaient trouver asile dans les enceintes sacrées et s'y mettre à l'abri des poursuites de la milice. Il y avait bien d'autres enceintes sacrées à Baentcher, mais celle-ci était dans un quartier peu surveillé par la maréchaussée, proche de la muraille (dont l'imperméabilité était très relative quand on connaissait les bonnes personnes et qu'on avait quelques bonnes pièces à leur glisser), et de surcroît, les caveaux étaient larges et confortables, de vraies petites maisons. En somme, c'était un endroit très populaire parmi la gent crapuleuse, dont la réputation de dangerosité dépassait d'ailleurs la ville. C'est donc là qu'ils trouvèrent les trois exquis gentlemen recommandés par Nilbor, messires Khodbaar le Borgne (car il était borgne) et Roghûr le Boîteux (car il boîtait) et Khankras le Pendu (qu'il valait mieux ne pas interroger sur l'origine de sa raideur nucale et de la cicatrice hideuse autour du cou). Il s'agissait de trois mercenaires expérimentés, sans doute plus proches de la dernière bataille que de la première. Le premier aurait été blond comme les blés s'il avait eu l'habitude de laver sa longue chevelure de barbare, l'autre était tondu et portait une barbe noire, fournie et soignée, presque digne d'un nain, le troisième avait le type rouquin à large face des îles de l'occident. Tous trois avaient fréquenté naguère la salle du maître archer, aussi avait-il pu sonder leur compétence et leurs qualités d'âme (cette dernière mesure ne requérant pas une sonde bien longue). Eux non plus ne firent aucune difficulté, si ce n'est qu'ils se plaignirent d'être dans le plus grand dénuement et réclamèrent qu'on leur fournisse des épées et des arcs afin qu'ils puissent se battre, une requête des plus légitimes, convenons-en. Lorsqu'on leur demanda s'ils connaissaient quelques autres amateurs ayant les qualités requises (on n'alla quand même pas jusqu'à prononcer l'expression ``dignes de confiance''), ils se concertèrent avec gravité et tombèrent d'accord sur un quatrième larron, Skork la Vérole, un petit bonhomme au visage grêlé comme la surface lunaire, et aussi causant que celle-ci, qui devait son séjour au cimetière à un duel au cours duquel il avait estropié un quelconque fils de notable, quatre mois plus tôt. Taciturne et efficace de réputation, il présentait en outre l'avantage certain de fournir son matériel, cotte de maille, rondache d'acier, cimeterre et arbalète.
   
   Madame Mystiflus avait parlé d'une vingtaine d'ennemis, ils n'étaient pas encore à parité. Roghûr se souvint alors de deux guerrières qu'il appelait ``les jumelles'', et qui, selon lui, accepteraient sûrement ce genre de travail. Curieusement, lorsqu'on lui demanda comment il avait entendu parler d'elles, le bancal guerrier fut dans l'incapacité de fournir une réponse cohérente. Ces fameuses guerrières disaient aussi quelque chose à Thangar et Skork, qui étaient prêts à jurer qu'elles avaient accompli de grands exploits guerriers, mais lorsqu'on leur demanda de citer ces prouesses, ils furent eux aussi frappés de mutisme.
   
   Moyennant quoi, bien que diffuse, la renommée de ces dames semblait idoine à l'emploi auquel on les destinait. Ils quittèrent donc le quartier et longèrent le Xno pour trouver le Pont Salangoor IV, sur un côté duquel on avait bâti des petites maisons appartenant à des changeurs et d'autres négociants que les remugles des troupeaux et le tapage de la circulation ne rebutaient pas. Les deux femmes logeaient encore là, dans une chambre aussi louée que miteuse mais qui avait une jolie vue sur l'eau. Pourquoi les surnommait-on les jumelles, là, c'était un mystère, il était évident qu'elles n'étaient pas s\oe urs, et probablement même pas du même peuple. La première, Nila la Furie, était une amazone sculpturale qui dépassait même Mark d'une demi-tête. Tout ce qu'on voyait d'elle, c'était du muscle, du cuir, des cheveux noirs et un sourire à effrayer un troll. Elle avait l'air de taille à affronter les goules de l'enfer, à main nue et en rigolant. En jetant un \oe il distrait à ses armes, nos amis apprirent qu'elle avait une prédilection pour la hache à deux tranchants, mais elle assura connaître aussi l'art des couteaux de jet. Sa camarade était Gloria la Bonne Copine. Petite, blonde, un peu rondouillarde, d'abord très sympathique, pas forcément le profil idéal pour ce type d'aventure. Elle avait l'air de taille à affronter les lemmings de l'enfer en poussant des petits cris affolés. Mais apparemment, l'une n'allait pas sans l'autre. Tous les goûts sont dans la nature, les aventuriers ont l'esprit large. Alors on eut deux compagnons de plus.
   
   On était donc seize. En comptant sur l'effet de surprise et la bienveillance de Myrna, on pouvait s'en tirer comme ça. Nilbor passa à sa salle d'armes pour s'emprunter quelques arcs et une ample provision de flèches, et l'on vendit l'un des rubis du golem de bronze pour acheter d'occasion des glaives militaires de type commun, des vestes de cuir épais, des casques et de petits boucliers de bois pour compléter l'équipement de ceux qui en manquaient. Ils firent aussi l'acquisition quatre b\oe ufs et de deux chars, qu'ils remplirent de tout un bric-à-brac de sacs, cordes, torches, parchemins pour dessiner des cartes, toises pour faire des plans, cage et fers pour emprisonner les monstres, et autres saletés qu'ils se firent refiler par un marchand sans scrupules qui faisait fortune en vendant aux aventuriers novices toutes sortes de choses dont ils n'auraient jamais besoin.\\

   Le jour déclinait lorsqu'ils franchirent, le c\oe ur lourd, la porte monumentale qu'on n'allait pas tarder à refermer derrière eux. Ce n'est pas une petite chose que de partir à l'aventure, et tous avait conscience que, probablement, certains d'entre eux ne reverraient jamais les ruelles de Baentcher (nonobstant, chacun était fermement convaincu que ça tomberait sur le voisin). Le temps commençant à fraîchir, un triste crachin commença bien vite à les humecter. Arrivés au point de rendez-vous, ils eurent la satisfaction de trouver leurs recrues occupées à jouer aux dés leurs gains futurs et hypothétiques et à comparer leurs muscles, leurs cicatrices et leurs félonies respectives.
   
   ``Holà, ma troupe ! S'exclama Nilbor. Tout le monde est là à ce que je vois.
   
-- Ouais, prêts à partir, répondit Khodbaar le Borgne. Mais avant, on a une revendication.

-- Allons bon, je croyais que le marché était clair dès le départ... Dis toujours.

-- On voudrait savoir comment on s'appelle.

-- Comment on s'appelle quoi ?

-- Oui, on en a discuté avec les copains, et il faut un nom pour la compagnie. Parce qu'on part à l'aventure. Il faut un nom, sinon ça porte malheur.

-- Il a raison, approuva Wahg-Ork, tout le monde le dit.

-- C'est quoi ces superstitions ridicules ? Bon, si vous y tenez... Mettons qu'on est la Compagnie... la Compagnie... Est-ce qu'on a une particularité remarquable qui nous unit ? Je ne sais pas moi, comme la Compagnie des Rouquins Furieux, ou la Compagnie des Redoutables Amateurs de Poires Belle-Hélène ?

-- La Compagnie des Amateurs d'Or ? Proposa Mark.

-- Sauf que ça fait un peu pléonasme avec le fait qu'on est des aventuriers.

-- La Compagnie Normale ? Dit Vertu. Ou la Compagnie Ordinaire. La Compagnie Banale.

-- Vu qu'on n'a pas de particularité, on pourrait s'appeler la Compagnie Générale, dit alors Thangar le Serpent.

-- Ouais, grogna un des orks. Général ça fait sérieux. Ça fait chef de guerre.''

   Un éclair zébra le ciel sombre, bientôt suivi par de vigoureuses trombes de pluie comme il en survient parfois au printemps. Ce qui donna une idée à Belam.
   
   ``La nature nous approuve et nous inspire, comme le chantait l'abbesse Hildegaarden Von Bing dans son lied ``Muti ich höre den Bus''. Que diriez-vous d'honorer l'élément liquide, source et condition de toute vie ? Je propose la Compagnie Générale des Eaux.''\\

   La nuit tombait, et c'est à la lueur des flambeaux, à quelque distance des murailles, qu'ils rendirent hommage à Myrna en consacrant à la déesse muette quelque monnaie de bronze et de menues provisions qu'ils abandonnèrent sur le bord du chemin. Cette déesse apportait, c'était bien connu, la bonne fortune à quiconque lui consacrait quelque attention. Il était commun dans les terres du nord que des aventuriers rendissent visite au temple de Myrna avant de se mettre en quête, même les moins superstitieux des athées sacrifiaient volontiers à cet usage, ne serait-ce que pour entretenir le moral des autres. C'est un fait peu connu, mais cependant véridique, que nombre d'aventuriers sont des gens pieux. L'aventure est un métier risqué, et le secours de la foi est précieux à qui erre dans la steppe avec un poignard ébréché à la ceinture une tribu de sauvages mangeurs d'hommes à ses trousses. La légende selon laquelle les arpenteurs de donjons serait une confrérie de blasphémateurs sans dieu vient probablement du fait qu'une compagnie compte souvent des gens de toutes origines et de toutes religions, et que si vous devez remettre votre vies entre les mains d'un païen, vous avez tout intérêt à garder pour vous ce que vous pensez de son culte. Ces circonstances vous invitent tout naturellement à une certaine modestie dans les paroles, les vêtements et les coutumes. Ainsi, même si aucun d'entre eux ne l'auraient avoué, le fait qu'un prêtre de Myrna soit de l'expédition fut une des raisons majeures qui poussèrent les nouveaux compagnons à rejoindre une équipée à l'issue aussi incertaine.
   
   Une fois les libations accomplies selon les rites, la compagnie se mit en route, profitant de ce qu'ils n'avaient pas sommeil pour faire quelques lieues sur la bonne route du nord, à la lumière d'une lanterne.


\section{Les Lamantains}
   
   Mais le crachin glacé eut bientôt raison de leur résolution, et c'est à l'abri d'une chapelle de Myrna qu'ils finirent paisiblement la nuit. La matinée était bien engagée lorsqu'ils s'éveillèrent et firent chacun quelque exercice à sa façon avant de se mettre en route.
   
   Mark et Djilel avaient repris leurs montures, quand à Nila et Gloria, elles partageaient la croupe d'une jument noire et rousse particulièrement robuste, sans doute issue d'une race élevée pour la guerre. Les autres se partageaient l'espace disponibles sur les deux chars, ou bien marchaient fièrement à pied, parce qu'il y avait des dames. La randonnée était plaisante, les nuées n'arrosaient plus que par intermittence, s'entrouvrant parfois pour dessiner sur les campagnes vallonnées des îles de lumière aux contours flous. Mais durant l'après-midi, ces éclaircies se firent plus rares avant de disparaître tout à fait, et le plafond gris descendit. Et comme insensiblement, de virage en détour, ils progressaient en altitude, ils finirent par se retrouver tout à fait dans la purée de pois. C'est à ce moment que la route bifurqua dans quatre directions différentes, et que d'assez vives discussions débutèrent.
   
   ``On est paumés.
   
-- Mais non, c'est par là. Ou par là.

-- Je vais faire le truc du doigt mouillé.

-- Y pleut, ducon.

-- Cette route est meilleure, regardez.

-- Par ici ça monte.

-- Oui mais par ici ça descend.

-- De quel côté ça pousse, la mousse, déjà ?

-- Saloperie de GPS, on capte rien ici...

-- Je pense que c'est par là, mon instinct ne me trompe jamais.

-- Par là ?

-- Non, par là.

-- C'est pas de là qu'on vient ?

-- Par ici, ça va vers l'est, je crois.

-- 'tain, il est super moussu, cet arbre.

-- Tu sais ou tu peux te la mettre, ta sphaigne ?

-- Vas-y, marche-moi dessus tant que tu y es.

-- Oh, du calme.

-- Bouscule-moi encore et je te transforme en poulet.

-- C'est pas moi c'est mon cheval.

-- Tu vas bientôt chevaucher un poulet.

-- Eh, les gars, où vous êtes ? Déconnez pas !''

   Finalement, ils arrivèrent à se convaincre qu'un chemin qui descendait et qui était en assez bon état devait être la route du Bois Portefaix. Personne ne protesta quand finalement, le chemin se mit à monter assez raide, et quand il s'avéra que s'il était en bon état, c'est qu'il était rarement emprunté. Si l'on connaît un peu la psychologie humaine, on ne s'étonnera pas de ce comportement qui fait qu'un groupe s'entête dans une attitude erronée là où un individu raisonnable aurait rebroussé chemin. Chacun se réconforte en voyant ses compagnons progresser sans hésiter, et chacun fait mine d'être sûr de lui afin de ne pas passer pour une lavette. C'est un travers lamentable de notre espèce que d'autres, plus doués que moi-même, ont déjà souligné mieux que je ne saurais le faire, je ne m'appesantirai donc pas sur ce lamentable instinct moutonnier.

   En cette saison, la nuit tombait tard, et ils le savaient. Lorsque l'obscurité enveloppa leurs sens et s'insinua dans leurs âmes, ils surent qu'à l'évidence, ils n'étaient pas sur la bonne route, et commencèrent à se quereller, sans toutefois faire demi-tour. Fort heureusement, Belam découvrit, sur le bord du chemin, une borne de pierre haute comme la hanche d'un homme robuste, gravée de symboles cryptiques qu'il put toutefois lire.

   ``Myrna soit louée, elle a tracé notre chemin jusqu'à des hommes pieux. Je sais où nous sommes, continuons, nous allons bientôt arriver.
   
-- On est où, alors ? Demanda Nilbor.

-- Au plateau de Castelbouc, la terre des Lamantains chantée par le barde Ophyure de Xathopet. Ce chemin mène à Cendrelune, leur bourg. Bien qu'ils suivent les préceptes de Miaris, et non de Myrna, ce sont des gens de bien qui ne refuseront pas l'hospitalité à des voyageurs égarés. Pour peu que nous respections leurs coutumes, bien sûr.

-- Leurs coutumes ?

-- Vous ne connaissez pas les Lamantains ?''

   Personne ne connaissait les Lamantains. Il faut dire qu'ils vivaient quasiment en autarcie et ne cherchaient pas la publicité. Les Lamantains étaient un remarquable petit peuple vivant en communauté soudée dans une modeste bourgade retirée du monde, juchée au centre d'un minuscule plateau cerné de combes obscures et des contreforts escarpés du Portolan. L'eau était rare, puisée profondément dans les entrailles crayeuses de la terre ou patiemment thésaurisée au sein de grandes citernes souterraines tapissées de glaise. De rares dolines permettaient la culture des légumes, le reste de ce pays étant dédié à l'élevage du mouton et à l'exploitation d'une forêt d'altitude. Les Lamantains vivaient chichement, mais dans la dignité, car cette vie de labeur et de pauvreté, ils l'avaient librement choisie. Ils étaient en effet issus d'une congrégation d'hommes pieux, dévots de Miaris de stricte observance, convaincus que le tumulte et la corruption du monde étaient irrémédiables et que les hommes de bien (eux, donc) devaient aller s'installer à l'écart de ces turpitudes pour y attendre l'apocalypse à l'abri du péché. La vie du Lamantain était régie par des commandements stricts, des lois rigides qui ne connaissaient pour punition que la flagellation ou le bannissement. Il fallait sans faute communier aux trois offices de la journée, travailler dans les champs sans se plaindre (que sont les souffrances du cultivateur comparées à celles de Saint Formaldéhyde l'Ecorché ?) et sans chanter (la musique est manifestation du démon qui s'empare de l'esprit comme du corps, disait Saint Théodolithe le Sobre), se coucher avant la nuit tombée, se lever avant l'aube, ne pas manipuler d'argent entre frères Lamantains (mais certains frères avaient le privilège de commercer ponctuellement avec l'extérieur au nom de la communauté afin de se procurer ce qui était indispensable et ne pouvait absolument pas se fabriquer sur place), ne manger que ce qui était conforme aux interdits alimentaires de la communauté (les listes, exceptions et jurisprudences occupaient trois volumes), s'abstenir de toute habitation charnelle, ne jamais mentir par action, par omission ou par inadvertance, et bien sûr ne jamais voler, tuer, escroquer, blasphémer, piller les troncs et autres points sur lesquels s'entendent la plupart des civilisations.
   
   ``C'est quoi, l'habitation charnelle ?
   
-- Euh... eh bien, dame Vertu, l'habitation charnelle, c'est... en fait, c'est la matière même de votre profession. Voilà.

-- Voleuse ?

-- Non.

-- Ah.''

   Effectivement, comme Belam l'avait prévu, les Lamantains n'avaient pas attendu qu'on le leur demande pour les inviter à dîner. Il y avait, à Cendrelune, un bâtiment plus grand que haut, composé d'une unique pièce aux murs de pierre et au toit de bois soutenu par des piliers d'if, et qui servait aux diverses manifestations, réunions et autres congrès de la vie courante que leur nature triviale interdisait de séjour dans le temple, qui était un lieu sacré. On l'appelait ``la Salle des Fêtes''. On les installa sur des tréteaux et leur servit une soupe de poireaux et de navets (les Lamantains sont végétariens, sauf certains jours où certains d'entre eux peuvent manger certains animaux abattus selon certains rites dans un ordre précis, avec des instruments spéciaux et préparés selon des recettes particulières, généralement pas bonnes). Nos compagnons notèrent bien vite que si la congrégation leur offrait le gîte et le couvert, ils ne mangeaient pas avec eux.
   
   ``Mais non, ce n'est pas empoisonné, expliqua Belam. Qu'est-ce que vous allez imaginer là ? Ce ne sont pas des sauvages, ce sont de braves Lamantains. C'est juste qu'ils n'ont pas le droit de partager le pain avec des gentils.
   
-- Je ne me considère pas exactement comme gentil, s'offusqua Mark. J'ai pillé des...

-- Un gentil, c'est quelqu'un qui ne partage pas la foi. En fait, c'est un terme plutôt en usage dans le culte de Myrna, le mot qu'ils utilisent est ``powindah'', une sorte d'hérétique...

-- Ah, d'accord. Et ils ne nous adressent pas la parole parce que...

-- Pareil. Ils n'ont pas le droit de parler aux étrangers, sauf certains d'entre eux, mais uniquement de jour, pour ne pas offusquer je ne sais quel prophète.

-- Si j'ai bien compris, pour les chansons, le vin et les putains à la croupe grasse, c'est raté pour ce soir.

-- Je le crains.

-- C'est gai.''

   Il semblait que les usages locaux bannissent aussi les fantaisies vestimentaires. Les femmes portaient toutes une longue robe noire sans fioriture particulière et une petite coiffe blanche de tissus amidonné. Les hommes pour leur part se contentaient d'amples vêtements noirs, de fortes bottes et d'un chapeau à large bord, utile pour se protéger du soleil pendant les travaux des champs. Les enfants, quel que fut leur âge, s'habillaient exactement de la même manière, seuls leurs jeux et leurs piaillements mettaient quelque joie dans cet étrange banquet. Mais ce fut de courte durée, car bientôt la salle se vida, et on laissa les impurs powindahs se livrer à leurs honteuses pratiques dans le secret de la Salle des Fêtes, qu'on se promit secrètement de désinfecter dès qu'ils seraient partis.
   
   En l'occurrence, les honteuses pratiques consistèrent à faire quelque toilette pour se débarrasser des poussières de la route, à s'allonger dans un coin et à souhaiter bonne nuit aux autres. Il faut dire que vingt bornes derrière quatre b\oe ufs puants ôteraient assez radicalement toute idée déplacée au satyre le plus pervers. Cependant, les fatigues du voyage n'empêchaient pas que l'esprit aiguisé de Vertu avait peine à trouver le sommeil avant d'avoir résolu toutes les questions de la journée.
   
   ``Mais j'y pense, mon père, il y a un problème dans votre histoire.
   
-- Un problème ?

-- Il y a ici des hommes, des femmes et des enfants. S'ils n'ont pas le droit à l'habitation charnelle, comme vous dites, d'où sortent donc ces joyeux bambins ? Vous avez dit qu'ils étaient là depuis plusieurs générations...

-- Euh... c'est un peu gênant.

-- Il en faut beaucoup pour me gêner.

-- Les Lamantains ne partagent pas la couche de leur femme, et comme vous l'avez soupçonné à juste titre, ils ont été rapidement aux prises avec le problème de renouvellement de la population. Ils ont longtemps prié Miaris pour obtenir de leur déesse la grâce d'avoir des enfants sans se livrer au pêché de chair, qu'ils ont particulièrement en abomination.

-- Et ça a marché ?

-- Bien sûr que non. Un jour d'automne, de désespoir, certaines femmes sont montées à la montagne, au lieu dit ``les sources de Malebranche'', afin d'y faire retraite. La nuit, elles priaient, priaient et priaient encore, et le jour, elles construisaient un petit sanctuaire de bois et de pierre au pied de la source, buvant l'eau sacrée et ne se nourrissant que des champignons qui poussaient là. Chaque nuit, elles progressaient un peu plus dans leur cheminement spirituel. Et un soir, miracle, elles furent exaucées !

-- Hein ?

-- Exactement. Elles furent visitées par des anges, qui les conduisirent à l'épectase de l'apôtre. Le lendemain, elles redescendirent au village, et dans les semaines qui suivirent, il s'avéra que certaines se trouvèrent enceintes. Depuis cette date, toutes les femmes Lamantines qui veulent concevoir se rendent en retraite à Malebranche, au début de l'automne, et renouvellent le rituel, c'est la fête de la ``Bénédiction Créatrice''. C'est pour ça qu'on surnomme les Lamantains ``les Fils des Anges''.

-- C'est incroyable. Mais c'est une histoire merveilleuse, pourquoi est-ce que ça devrait être gênant ?

-- Ben... comment dire... Tout d'abord, vous devez savoir qu'il y a, parmi les champignons de la forêt qui poussent à l'automne, pas mal de variétés qui ont des propriétés étonnantes sur l'esprit humain, particulièrement sur l'esprit de quelqu'un qui est déjà un illuminé à la base. Par ailleurs, dans la vallée qui se trouve de l'autre côté de la montagne, il y a un autre village appelé Parmensoufle, qui n'est pas du tout peuplé de Lamantains. A chaque automne, les hommes jeunes et célibataires se rassemblent autour d'un ancien qui les emmène faire une retraite spirituelle dans les hauteurs. C'est ce qu'ils appellent la fête rituelle du ``Trop Cool On Va Fourrer Les Bigotes''.

-- Ah bon... Je me disais aussi...

-- C'est pour cette raison qu'on surnomme les Lamantains ``les Fils de Cocus''.

-- Comme quoi, quand on creuse, il y a toujours une explication logique.''

   Rassérénée par la constance de certaines choses dans l'univers, elle s'endormit aisément et bientôt sombra dans le sommeil, laissant Belam en proie aux secrets tourments de son âme.

\section{Le pêcheur}
   
   Le lendemain matin, ils se levèrent un peu plus tôt qu'ils en avaient l'habitude, éveillés par l'agitation du village, et constatèrent au bout d'un moment que leur prêtre manquait à l'appel. Ils ne s'en émurent pas plus que ça et commencèrent à préparer leur paquetage, puis sortirent prendre l'air frais du matin. C'était un vrai réconfort de voir comment, en une nuit, le vent frais du nord avait chassé les nuages et laissé place à l'azur profond et pur que l'on peut trouver en altitude. Ils saluèrent leurs hôtes aussi civilement qu'il était possible compte-tenu de la mutité que ces derniers s'imposaient, puis se mirent en quête de leur compagnon, qui ne les avait pourtant pas abandonné, puisqu'il avait laissé ses affaires derrière lui. Soudain, une clameur courroucée se fit entendre en lisière du village. Aussitôt, ils accoururent, et virent alors Belam en position désavantageuse, traîné sans ménagement par trois Lamantains costauds et apparemment très en colère hors d'une sorte d'étable sise en haut d'une colline. Ils le jetèrent alors à plat vendre sur le chemin et se saisirent de bâtons, décidés à lui faire passer un mauvais quart d'heure.
   
   ``Holà, dit Nilbor, c'est quoi ce cirque ?''
   
   L'aventurier avait l'allure autoritaire de celui qui a l'habitude d'en imposer, et portait l'épée à son côté, ce que les indigènes remarquèrent. Ils s'arrêtèrent donc aussitôt, ce qui permit au prêtre de rejoindre ses compagnons, mais se turent obstinément. Puis un homme plus âgé, sans doute une autorité, s'avança rapidement et discuta à l'oreille des trois autres tandis que la foule s'amassait. Après quelques explications, les yeux du notable s'arrondirent et sa face vira au cramoisi, puis il fit mine à son tour de prendre un bâton.
   
   ``Holà, personne ne touche à mon prêtre ! Qu'est-ce qui se passe ?
   
-- Votre... prêtre, comme vous dites, s'est rendu coupable d'un sacrilège abominable tel qu'il ne s'en est jamais commis sur notre terre depuis que nous l'occupons. Il n'y a qu'une seule punition pour de tels actes. Ecartez-vous, la justice doit parler.

-- Et il a fait quoi, au juste ?

-- C'est si abominable que l'évoquer est déjà un pêché. Partez au loin, emmenez avec vous la scélératesse de vos existences impures, et laissez-le nous afin qu'on fasse ce qui est juste.

-- Je croyais que Miaris était une déesse de paix et de charité, essaya Vertu, on m'aurait donc menti ?

-- Miaris est en effet une déesse de paix et de charité, comme ce pourceau pourra d'ailleurs le constater par lui-même dans quelques minutes puisqu'il va bientôt comparaître devant elle.

-- Allons, allons, un peu de tempérance, je vous prie. Cet homme est notre compagnon, nous sommes lié à lui tout comme vous-mêmes êtes liés les uns aux autres. Laisseriez-vous un des vôtres être exécuté par des étrangers sans rien faire pour le sauver, alors même que vous ignorez le crime qui lui est reproché ? Dites-nous au moins de quoi il retourne, nous pourrons alors éclaircir cette affaire et tous ensemble prendre les mesures qui s'imposent.

-- Il a... ah, c'est dur à dire. Il a commis le pêché de chair !

-- Le pêché de chair ? C'est une grave accusation, en effet. Mais y a-t-il eu des témoins ? Lequel a vu ce qui se passait ?''

   Un des Lamantains se pencha à l'oreille de l'ancien.

   ``Cet homme a aperçu en partie la scène, puis il a fermé les yeux, comme le lui commandent les écritures. Mais les cris des coupables étaient suffisants pour comprendre ce qu'il se passait, il a alors pris deux justes avec lui pour châtier l'impur, comme il est écrit.
   
-- Donc, si j'ai bien suivi, il n'y a pas eu exactement de témoin oculaire ?

-- Pas à proprement parler, non.

-- Dans ce cas, ce n'est pas une preuve. Des cris, ça peut être dû à n'importe quoi. Qu'on fasse donc comparaître ici la victime, son témoignage nous éclairera.

-- La victime ne peut pas témoigner.

-- Et pourquoi ?

-- Parce que la victime est une brebis.''

   Belam prit l'air le plus dégagé possible. Tout le monde était consterné, sauf Djilel qui désigna le fornicateur ovin d'un index sale en ricanant bêtement, avant de se prendre une volée de Mark sur le dessus du crâne. Un murmure outré et persistant parcourait maintenant l'assistance, parmi laquelle un nombre alarmant de personnes avaient à la main des fourches, des serpettes, des fléaux à céréales, des torches et des fagots de petit bois. La situation virait à l'émeute, et rien ne semblait de nature à contenir la fureur des Lamantains. Certes, nos coquins étaient tous de rudes combattants bien équipés, mais ils étaient à vingt contre un, et les vingt étaient des fanatiques religieux. Quand à abandonner Belam à son triste sort, c'était hors de question. Vu que c'était lui qui payait. Par bonheur, Mark, qui avait l'habitude de ces situations, prit les devants avant que les choses ne dégénèrent.

   ``Amis Lamantains, vous nous avez convaincus. Toutefois, étant moi-même un homme pieux, je ne puis en toute conscience laisser des purs tels que vous salir leurs mains en des travaux de boucherie indignes de votre exigence morale. Voici pourquoi je me propose de procéder moi-même à l'exécution, comme le prescrit ma religion.
   
-- Vous y tenez ?

-- J'y tiens. Certes, je ne partage pas votre foi, mais selon les préceptes de Saint Onsbar, Belam a pêché et doit être châtié, en vertu des prescriptions du vénérable Onstyr d'Issy.

-- Ah oui ?

-- Mais si vous le permettez, je dois auparavant procéder à la bénédiction selon le rite de Ventrater. Tout d'abord, l'omélie d'Atroy.

-- Faites, alors.

-- Tout d'abord, vous voulez baisser les yeux et bien clore vos yeux quelques minutes pour... euh... en signe de soumission à Dieu. Tel qu'il est prescrit dans les tablettes de Kassos.

-- Très bien. Mais quelle est votre religion, au fait ?

-- Je suis Unitariste Presbytérien de la Génuflexion. Je commence la prière : un, deux, trois..''

   Les aventuriers leur avaient bien mis cinquante mètres dans la vue lorsque les Lamantains se mirent à leur courir après dans le vert alpage. C'était un avantage précaire, car ce n'est pas avec leurs chars à b\oe ufs qu'ils avaient des chances d'échapper à l'ire de la foule, toutefois, ils avaient quelques secondes pour réfléchir à la situation.
   
   ``Sook, tu as quelque chose pour les ralentir ?
   
-- Ouais.''

   Un instant plus tard, une boule de feu ronfla à quelques centimètres au-dessus de la terre aride du plateau et explosa parmi la foule, causant bien des tourments. Quelques mortels projectiles magiques allèrent frapper les plus hardis des Lamantains, avant qu'à leur tour, les archers et frondeurs du groupe ne provoquent un tir de barrage, histoire de doucher définitivement les humeurs vindicatives de la populace. Pour être sûre d'avoir la paix, Sook leur invoqua même trois gorilles sanguinaires, ainsi restèrent-ils bien sagement sur leur colline le temps que ces brutaux aventuriers s'éloignent avec leur épées, leurs sortilèges démoniaques et leurs fréquentations bestiales.

\section{Les araignées rouges}
   
   ``L'avantage de cette histoire, c'est que maintenant, vous ne me reprocherez plus mon ancien métier.
   
-- Je ne vois pas le rapport.

-- Vous connaissez le proverbe ``qui couche avec des moutons fait pas la morale aux putains'' ? Bon, je viens de l'inventer, d'accord...

-- J'attire votre attention sur le fait que ce n'était pas exactement un mouton, mais une brebis.

-- C'est quoi la différence ?

-- Je ne me vautre pas dans l'homophilie, madame, je ne mange pas de ce pain là moi.

-- Arf, c'est la meilleure ! Eh, on voit la paille qui est dans l'\oe il de son voisin, hein...

-- Vous ne pouvez pas comprendre, c'est religieux.

-- Allons bon.

-- Parfaitement. Permettez-moi de citer le Livre des Objurgations, Section 27 verset XIV : ``Tels sont les commandements, les lois et les coutumes par-delà de Myrna, et tu iras bénir parmi les terres sauvages, et nul ne te sera étranger, ni de la terre, ni des plantes, ni des animaux qui marchent, qui rampent, qui nagent et qui volent, et tu iras parmi eux comme tu vas parmi tes semblables, et il en ira ainsi de la visitation des bêtes, car tu chasseras le mal de la maison que Myrna t'a donné en héritage''. C'est pourtant clair.

-- Eh ? Ça veut dire que tu dois baiser les moutons, ça ?

-- D'après les Commentaires Oeucuméniques de Maronfle d'Ephesse au concile de Nichée, oui. Je dois cependant concéder que cette opinion n'est pas très consensuelle. Il y a eu une controverse très intéressante...''\\

   Ils poursuivirent la discussion théologique jusqu'à arriver enfin en lisière du Bois Portefaix. Même sous le soleil éclatant d'un clair début d'après-midi, les hautes ramures des ormes lentement balancées dans l'air tiède paraissaient sombres, presque noires. Il fallut un instant à nos compères pour s'apercevoir que cette agitation elle-même était anormale, car il n'y avait pas un souffle de vent. Et à mesure qu'ils se rapprochaient de la forêt, les piaillements des oiseaux, les glapissements des lièvres et des lapins, et jusqu'aux stridulations des insectes se faisaient plus rares, jusqu'à mourir lorsqu'ils arrivèrent sous les inquiétantes frondaisons. Il n'y avait pas de transition entre la plaine pelée et le domaine des grands arbres, séparés aussi clairement que par un trait de craie. Le chemin faisait mine de continuer dans la végétation comme si de rien n'était, mais serpentait tant qu'il était impossible de deviner quelle direction il prenait quelques pas plus loin. Un peu avant de s'engager, on ne pouvait manquer de remarquer une borne plantée à gauche de la route, toute de pierre blanche et pas plus haute que le genou. Le temps l'avait érodée de telle sorte que, quelle que fut sa forme à l'origine, il n'en restait qu'un rogaton en forme de pain de sucre, mais il était indubitable qu'en des temps reculés, une main bienveillante l'avait plantée là en signe d'avertissement, de rappel.
   
   ``Ah oui, au fait, ça me revient maintenant, le bois est maudit.
   
-- Hein ? Gloussa Mark.

-- Euh... oui, précisa Belam, je me disais bien que ça me rappelait quelque chose, cette histoire de Bois Portefaix. On dit que jadis, la région vit un parti de nobles héros terrasser un puissant seigneur maléfique qui, dans un dernier souffle, eut encore la force de condamner ce lieu.

-- Mais il faut s'attendre à quoi, précisément ?

-- D'après la légende, il est dit que le Noir Seigneur, jaloux de l'amitié indéfectible qui liait les défenseurs du bien et du bon, jura que chaque fois qu'un groupe d'amis jurés passerait par le Bois Portefaix, ils auraient à subir la cruelle perte de l'un des leurs. Pour prix du passage, le bois prélève une âme, toujours.

-- Parfait. On ne craint rien, il n'y a pas d'amitié parmi nous.

-- De toute façon, je disais ça, ce n'était que pour votre culture. Tout ceci n'est bien sûr qu'une pittoresque superstition paysanne qui ne vaut que pour son intérêt ethnologique.''

   Là-haut, un corbeau coassa un assentiment goguenard aux paroles du prêtre. Faisant mine de rien, le groupe s'ébranla et pénétra dans l'obscurité humide du Bois Portefaix.\\

   Le Bois Portefaix n'était décidément pas le lieu idéal pour se balader en famille le dimanche après-midi. A mesure qu'ils s'y enfonçaient et que la température diminuait, les sens en alerte de nos aventuriers voyaient, entendaient et sentaient des choses à la limite de ce qui était perceptible, qui évoquèrent même aux plus rationnels les souffles des trépassés, les frôlements des âmes perdues, les lamentations des esprits errants et fous.
   
   ``Vous avez déjà entendu parler des araignées rouges ? S'enquit soudain Nila.

-- Ah oui, c'est une vraie saloperie, affirma Belam d'un ton péremptoire. Enfin, je veux dire, puisse Myrna nous protéger de ce fléau !

-- Ah bon ?

-- J'avais des rosiers dans mon jardin, de très belles plantes, j'en étais ravi. Ce n'étaient pas cette variété commune qu'on trouve un peu partout, non, c'était pour moitié des Calices d'Or du Méripontain et pour moitié des Gorges de Sang cultivées chez un horticulteur qui était un ami de ma mère, mais c'est une autre histoire. Et donc un jour, ces saletés d'araignées rouges sont arrivées, et vous me croirez ou non, mais deux mois plus tard, tous mes rosiers étaient par terre, tout juste bons à faire du compost.

-- Non ?

-- Je vous assure. C'est que ça vit dans la terre et ça mange les racines. Avant que vous ayez compris ce qui arrive, crac, fini ! Et même si vous comprenez, ça ne change rien, il n'y a rien à faire sinon tout arracher, passer de la chaux vive sur la terre et labourer profond. L'ennui c'est qu'on ne les voit pas, vous saisissez ? C'est tout petit, les araignées rouges, il faut vraiment s'approcher des racines pour les apercevoir, de préférence avec une bonne loupe. En général, même un bon jardinier ne sait pas qu'il est infecté jusqu'à ce que ses plantes se mettent à crever.

-- Ah. Alors on doit pas parler tout à fait de la même race d'araignée rouge.

-- Vous êtes sûre ?

-- Ma variété, c'est gros comme ça.''

   D'un geste fulgurant, elle fendit en deux un buisson de sa lourde hache. Il y un petit ``sqwee'', puis elle releva son arme, au bout de laquelle était empalée un arachnide répugnant, rouge-orangé, gros comme un chat et poilu comme un orang-outang. Avant que quiconque ai pu se décider entre les félicitations, les plaisanteries et les mises en garde, des centaines d'arthropodes jaillissaient de tous côtés, des fourrés, de derrière les arbres, de sous l'humus, ou bien se laissant pendre depuis les arbres au bout de soies gluantes.
   
   ``Baston ! S'écria Wahg-Ork. Compagnie Générale des Eaux, sans quartier!''\\

   C'était l'occasion rêvée pour la compagnie, qui brûlait d'en découdre pour se libérer de la tension que le bois maudit faisait monter en eux. Et ils écrasèrent de leurs bâtons les cuticules arachnéennes, ils tirèrent leurs flèches et leurs carreaux parmi les yeux multiples de ces stupides vermines sans souci d'économie. Thangar le Serpent eut le bon réflexe d'allumer deux torches et de s'en servir pour repousser les bêtes qui, habitant les sous-bois, redoutaient la lumière. Plusieurs araignées velues prirent ainsi feu et se mirent alors à courir en tous sens en poussant de petits cris d'agonie, et c'était cocasse. Même les moins martiaux de l'équipe, Belam et Gloria (la copine de Nila), se mirent en devoir de broyer quelques arachnides à l'arme contondante, les autres laissaient libre cours à leurs instincts guerriers, fauchant la marée rouge, frappant d'estoc et de taille. En parlant de taille, c'était un peu ce qu'avait fait Djilel au début du combat, mais il avait bien vite considéré les inconvénients qu'il y avait à se retrouver seul dans un bois à la réputation trouble, aussi ne s'éloigna-t-il pas trop. Et bientôt, ceux qui s'intéressaient à son sort entendirent derrière le bosquet où il était allé se réfugier des bruits de lutte et des cris de combattant.
   
   Finalement, c'est au milieu d'un tas de carcasses gluantes que les compagnons, fourbus mais triomphants, constatèrent que le combat s'achevait à leur avantage. Mark avait pris quelques vilaines morsures consécutives au fait qu'à un moment du combat, il s'était trop avancé parmi ses ennemis, et Khankras le Pendu avait été surpris par la chute de quelques araignées tombées depuis un arbre jusque sur sa tête. Tous deux, heureusement, purent compter sur les bons soins de Belam et de Gloria, laquelle connaissait des herbes et des remèdes propres à soulager les victimes de morsure empoisonnées.
   
   Mais au bout d'un moment, ils s'aperçurent que le fracas des armes ne s'était pas tu. Là-bas, derrière le bosquet, Djilel continuait lutter avec une féroce énergie. Vertu et Nilbor, suivi des trois orks toujours partants pour donner quelques coups, se précipitèrent à son secours.
   
   Il était assis contre un rocher granitique de forme ovoïde, par moment, il jetait un caillou dans un buisson ou secouait quelques branches du bout d'un bâton, et tout en se limant les ongles, s'écriait :
   ``Argh, coquins, pendards, vous allez voir de quel bois je me chauffe ! Tiens, prends ça, bête maléfique, la colère des hommes va s'abattre sur vous tous ! Prenez garde à la fureur de Djilel, le fléau des araignées. Han, han ! Tu t'attendais pas à ça, hein ? Tiens, encore un coup dans ta sale face... Rah !

-- Eh, on est là !''

   Aussitôt, il se leva comme un diable sorti de sa boîte. Il activa sa pauvre cervelle dégénérée en quête d'une explication à son comportement, ce qui donna le résultat suivant :

   ``Euh... je, euh...
   
-- Corrigez-le, les gars.

-- Grumf !''\\

   ``Eh, allez-y mollo sur Djilel ! S'outra Mark, qui avait repris quelques forces. Qu'est-ce qu'il a fait encore ?

-- On lui a exposé les menus inconvénients qu'il y a à se comporter en poltron, expliqua Nilbor. Je ne pensais pas que ça te poserait problème.

-- C'est MON esclave. Qu'est-ce que tu dirais si je venais donner des coups de pieds dans ton sac à dos ? C'est ma propriété, compris ?

-- Comme tu veux. En parlant de propriété, si on cherchait le trésor ?

-- Ça a des trésors, les araignées rouges ? S'enquit Vertu, soudain intéressée.

-- Souvent.

-- J'imagine mal que ces bestioles soient étaient assez intelligentes pour s'intéresser à l'or.

-- Elles ne le sont pas, gentille Vertu, elles ne s'intéressent qu'à la viande. Il arrive que des essaims de ces vermines s'en prennent à des voyageurs tels que nous, puis, une fois leurs victimes mortes, elles les encoconnent et les emmènent dans un garde-manger, et les mangent petit à petit à mesure que le besoin s'en fait sentir.

-- Bêh...

-- Peut-on reprocher à une bête la façon dont elle se nourrit ?

-- Je ne sais pas et je ne veux pas savoir. Mais en quoi ça nous concerne ces travaux d'éthologie ?

-- Là où ça devient intéressant, c'est qu'elles ne mangent rien de ce qui est métallique ou minéral. C'est pourquoi quand on trouve un de ces garde-mangers, il y a souvent pas mal de jonc à récupérer, tu vois.

-- Ah, je saisis mieux, tout d'un coup, ta passion pour l'ornithologie\footnote{Vertu voulait sans doute dire ``entomologie'', ce en quoi elle serait encore dans l'erreur, mais plus près quand même.}. Eh, les gars, vous avez entendu ? Trouvez un garde-manger d'araignée rouge, et on est riches !
  

\section{L'embuscade}
   
   Ils ne furent pas longs à trouver ce qu'ils cherchaient dans les frondaisons des grands arbres alentours. La douzaine de dépouilles humaines desséchées et emmaillotées dans les linceuls de soie blanche auraient évoqué de funèbres présages à tout être doté d'une sensibilité normale. Mais comme là, tous n'étaient que des brutes, ils se réjouirent de leur trouvaille à grands cris gutturaux, dépouillèrent les malheureux de leur or, de leurs armes, de leurs bijoux et de leurs amulettes, et jusqu'à leurs vêtements pour ceux qui étaient de quelque prix. Puis, heureux de leur bonne fortune, ils laissèrent les infortunés cadavres à leur triste sort parmi l'humus et les insectes qui bientôt les rongeraient, tout juste consolés par une prière un peu honteuse de Belam. Ainsi vont les choses dans la vie d'aventure, la vie humaine est de peu de prix, et les morts sont vite oubliés.
   
   Ils ne firent que quelques centaines de pas avant d'être surpris par la nuit, en compagnie de laquelle ils ne souhaitaient pas plus que ça faire route. Ils s'arrêtèrent donc pour monter le camp, firent une vigoureuse flambée et se confectionnèrent de vastes tentes à l'aide de bâches et de perches. Là-dessous, ils se séchèrent, plaisantèrent de bon c\oe ur, chantèrent des chansons qu'il m'est impossible de retranscrire ici sans amoindrir considérablement le niveau du récit, et se partagèrent tapageusement le butin. En fait, il y avait moins pour chacun qu'ils ne se l'étaient imaginé, car ils étaient nombreux. Tout compte fait, après bien des palabres, ils convinrent que chacun aurait une part avoisinant les dix-sept pièces d'or, c'était un début encourageant. L'effectif de la troupe faisait fondre la part de chacun, mais avait l'avantage de permettre de faire des gardes assez courtes de trois personnes, ce qui est suffisant pour assurer un bon niveau de sécurité. En effet, il est bien difficile d'égorger simultanément trois sentinelles sans éveiller toute la compagnie, en particulier si ces sentinelles ont moins de deux heures de veille derrière elles. Ils passèrent donc une petite nuit paisible.\\

   Adonc, l'aube aux doigts de roses, blabla, blablabla... C'est un lieu commun de dire que les magiciens sont taciturnes, secrets et de sinistre compagnie. C'est sans doute vrai de la plupart, mais comme partout, il y a des individualités. Par exemple, Sook trompait son ennui en racontant des histoires abracadabrantes à ses compagnons, qui ne lui avaient pourtant rien demandé.
   
   ``...l'amboche à peine sèche d'un Symphorien Cinnibraïque d'une taille, mes amis, comme vous ne pouvez pas vous figurer. Et non content de ça, il avait des tavelures sous les chelimnes, un peu comme on en voit couramment chez les Hémistophèles, mais en vachement plus développés, et écarlates...
   
-- Sook, ta gueule !.

-- Non mais c'est quoi, ce langage, manant ? Tu veux que je te crame ta gueule pour moupf mouf...

-- Silence, il y a quelque chose de bizarre ici.

-- Mouf ?

-- Nilbor a raison, approuva Wahg-Ork. Je sens des ennemis. Pas loin.

-- Comment sens-tu des choses pareilles ? S'enquit Vertu.

-- Ce sont des choses qui échappent aux jeunes gens comme toi, Vertu, poursuivit Nilbor, mais qui ne trompent pas un homme d'armes de mon expérience. Un frémissement dans l'air. Les oiseaux qui se taisent soudain. Un lieu de passage propice à une embuscade. Oui, un vieux renard de mon genre sait déceler ce genre de signes subtils.

-- Hin hin.

-- Mais sois sans amertume, car si tu survis à tes premiers combats, après avoir pris quelques bosses et quelques cicatrices, toi aussi tu auras ce sens aiguisé, cette alerte permanente qui fait d'un homme un guerrier.

-- Donc si je comprends bien, c'est juste maintenant que tu les vois. Parce que moi, ça fait dix minutes que je les ai aperçus se planquer dans les buissons avec la discrétion d'un groupe de death metal dans un concert de musique de chambre, j'attendais juste de voir si quelqu'un d'autre que moi faisait un peu attention à ce qui se passait sur la route.

-- Hein ?

-- Ils sont dix-sept, pauvrement armés, j'ai compté six fourches, trois piques, deux épées et le reste de frondeurs. Il y en a deux ou trois qui ont des casques sur la caboche, six ont des boucliers, dont un pavois pas pratique dans les sous-bois, et aucun n'a d'armure plus forte qu'une broigne. C'est sûrement des pécores du coin qui mettent du beurre dans les épinards en égorgeant les voyageurs de passage.

-- Si tu le dis.

-- A la lumière de ces renseignements, et compte-tenu de l'opposition considérable que nous affrontons, monsieur le grand guerrier, quelle brillante tactique préconisez-vous ? Nous voici pendus à vos lèvres, pauvres troufions naïfs et novices...

-- Fous-toi de ma gueule, je dirai rien. On dégomme les frondeurs de loin, et les autres foncent dans le tas, c'est ça le plan.''\\

   Et le plan fut vite exécuté. Le groupe fit mine de s'approcher sans méfiance, puis, arrivé presque à portée de tir, les piétons se jetèrent de part et d'autre du sentier, pour continuer la progression à couvert des broussailles. Les frondeurs qui s'étaient dissimulés de façon malhabile dans les futaies des grands arbres tombèrent comme des fruits mûrs sous les traits de Vertu, Nilbor et Skork, dont l'arbalète se révéla bien utile. Par la suite, le combat fut caché aux yeux des tireurs qui n'en perçurent que les bruits, aussi s'approchèrent-ils avec circonspection en suivant la sente, pour voir que le combat s'était promptement achevé. Ceux des frondeurs adverses qui n'avaient pas péri sous les projectiles s'étaient rompu le cou en chutant des arbres, et une demi-douzaine de piétons les avaient suivi de peu dans les prés des vendanges éternelles, tranchés ou transpercés par les fers meurtriers de nos sicaires. Sept pauvres diables se tenaient tremblants, les mains sur la nuque, sévèrement gardés par Nila et Roghûr, qui ne se privaient pas de les effrayer à grands coups de borborygmes et de moulinets d'armes. Belam, ivre de rage et le visage congestionné par l'excitation du combat, les menaçait lui aussi de sa massue tout en leur prêchant la bonne parole à sa façon. Quelque folie martiale semblait s'être emparée de lui, qui lui faisait rouler des yeux exorbités et injectés de sang tandis qu'il faisait en ces termes la morale à ses captifs terrifiés.
   
   ``Mécréants ! MECREANTS ! Craignez le courroux du serviteur de Myrna, craignez la sainte colère divine ! Craignez la justice ! Entendez ce qui est dit dans le livre d'Eleziel 25:12 : ``Eh bien, ainsi parle Myrna Sabaoth : Je vais étendre aussi la main contre Condom et je vais y exterminer bêtes et gens. J'en ferai un désert; de Tetinedûr à Dondonedûr on périra par l'épée. Je déchaînerai ma vengeance contre Condom par la main de mon peuple Beshamel. Il traitera Condom selon ma colère et ma fureur, et on saura ce qu'est ma vengeance, oracle de Myrna !''
   
   Et sur ces mots, Belam abattit sa terrible massue sur un des pauvres diables qui chuchotait ``pitié, pitié'', et lui fendit le crâne. Wahg-Ork et Nila eurent toutes les peines du monde à maîtriser le prêtre fou avant qu'il ne fasse d'autres victimes parmi les malandrins.
   
   ``Le poing de Dieu, le poing de Dieu s'abattra sur vous... Argl...
   
-- Il a pris un coup de soleil, le pauvre, se dit Mark tout haut.

-- J'ai vu beaucoup d'hommes se comporter d'étrange façon après leur premier véritable combat, exposa sentencieusement Nilbor. C'est comme si ces épreuves faisaient ressortir la nature profonde de chaque être, cachée sous les oripeaux arachnéens de l'éducation.

-- C'est marrant, moi ça m'a pas fait ça. Ah mais tiens, on dirait que Vertu, par contre... Eh, Marie-couche-toi-là, qu'est-ce que tu regardes comme ça ?''

   Elle regardait un cadavre tombé à terre. Du poitrail de l'homme mort émergeait une flèche, dont l'empennage frémissant dans la brise du matin la désignait, elle, comme l'auteur de son trépas.

   ``Ah, je comprends, c'est ton premier mort.``
   
   Elle ne répondit pas.
   
   ``C'est bien les bonnes femmes, ça. Quand il s'agit d'envoyer les hommes se faire trouer la peau dans l'antre des dragons, ou quand ils s'entre-tuent pour la gloire d'arborer à la lance une pièce de vos sous-vêtement, ou quand il faut payer des assassins pour faire la besogne, vous êtes toutes partantes. Mais dès qu'il s'agit de se salir un peu les mains, c'est pleurnicheries et compagnie. Ah les gonzesses, de vraies tantes...
   
-- Mark ?

-- Oui Nila ?

-- Toutes les femmes ne sont pas comme tu dis. Moi par exemple, ça ne me dérange absolument pas de trancher un abdomen pour en sortir les entrailles ou de broyer le crâne d'un homme dans ma main. Tu vois, comme ça.''

   Ce n'était qu'une pomme de pin sèche qu'elle tenait dans sa main épaisse et fer-vêtue, mais la démonstration était rendue particulièrement éloquente par les craquements du végétal, qu'elle effrita lentement en copeaux entre ses doigts. Mark prit alors le parti de fermer sa gueule et de s'occuper de son cheval.\\

   Inattentive à tout ce tumulte cependant, Vertu était absorbée dans la morbide contemplation de son croquant, qui était en effet le premier homme à tomber sous ses coups. Elle reconnaissait dans ce visage les traits larges et rudes des peules habitant les collines du Portolan, des traits au demeurant semblables aux siens. Mille pensées contradictoires agitaient son esprit. Pourquoi s'était-elle lancée dans cette aventure ? Pourquoi avait-elle tiré son arc ? Pourquoi avait-elle visé cette forme indistincte, celle d'un homme dont elle ne connaîtrait même jamais le nom ? Pourquoi cet imbécile était-il donc parti brigander dans les bois au lieu de rester tranquillement chez lui ? Mais quel abruti ! Elle se retint de lui lancer un coup de pied dans les côtes. Quel caprice divin avait voulu que ce jour là, elle soit du bon côté de l'arc et lui du mauvais ?

   Elle avait déjà été mêlée à des affaires troubles qui s'étaient achevées dans le sang, elle avait déjà eu des rixes aux conséquences regrettables, et à l'issue de l'une d'elle, un fâcheux qui prétendait devenir son maquereau avait même fait une chute mortelle. Mais en tout état de cause, il s'agissait d'un accident. Ça pouvait passer pour un accident, si on regardait la chose d'un certain point de vue. Alors que là, il était très difficile de trouver un point de vue d'où elle ne s'aperçoive pas en assassin.

   Ces ruminations l'isolèrent encore un temps de ses compagnons, qui avaient d'autres préoccupations.\\

   Que faire de ces coupe-jarrets geignards ? Telle était la question, bien moins philosophique, qui agitait le reste de la troupe une fois qu'on eut donné une bonne rasade d'alcool fort à Belam. D'aucuns étaient d'avis de les égorger sans coup férir. D'autres pensaient que ce serait indigne de se conduire ainsi, et qu'il faudrait les torturer avant, histoire de se marrer. Mais d'autres enfin objectèrent que le temps pressait et qu'on en avait déjà perdu assez comme ça. Au final, Khankras le Pendu eut l'idée géniale : on proposa aux six survivants de rejoindre la troupe au titre de porteurs de torches, moyennant la vie sauve et quelques pièces d'or du butin, s'il y en avait un suffisant. Placé dans un tel choix, je gage que tout homme raisonnable aurait opté d'un c\oe ur léger pour l'aventure comme ils le firent.
   
   Le titre de porteur de torches était peu glorieux, il s'agissait pour tout dire d'une variété de domesticité propre aux compagnies d'aventuriers, et dont les attributions recouvraient l'installation des campements, le glanage du bois de chauffe et de la nourriture, la cuisine, les soins aux bêtes de bât, et si l'aventure menait la troupe à fréquenter un donjon, le transport des luminaires indispensables aux explorations souterraines. Ce sacerdoce était périlleux et menait rarement à l'opulence, mais bien des aventuriers reconnus avaient débuté ainsi leur carrière, et on avait des exemples de porteurs de torches ayant fait fortune en trouvant le moyen de sortir seuls d'un donjon avec tout le butin, ce qui encourageait quelques vocations. Les porteurs de torches de la Compagnie Générale des Eaux étaient donc Tod l'Encornet, Willy les Belles Bacchantes, Momo la Tranche, Max le Zèbre, Ray le Gaucher et Charlie Double-Crème. Tous étaient d'exquis gentlemen aux manières affables, à la probité scrupuleuse et à l'hygiène irréprochable.

\section{La reconnaissance}
   
   Le soir tombait dangereusement lorsqu'ils parvinrent en lisière du Bois Portefaix, qui cessait brusquement pour laisser place à une prairie vallonnée qui montait à l'assaut d'une barre de collines. Wahg-Ork et Nilbor partirent aussitôt en éclaireurs. Le terrain était semé de ruines sombres et de buissons de ronces, qui permettaient une progression discrète et rapide à des hommes bien entraînés à cet exercice. Arrivés sur la crête, ils se mirent à plat ventre et observèrent les lieux. Il y avait encore assez de lumière pour voir la Cité Perdue de Vilcabamba dont, à deux-cent pas de là, les murailles délimitaient le périmètre en pointillé, car des pans entiers étaient tombés en poussière. Le reste de la cité n'était pas en meilleur état, elle avait été abandonnée six siècles plus tôt, et ses larges avenues n'étaient plus empruntées depuis longtemps que par les lézards et les campagnols. Par-delà s'étendait un grand lac de montagne en croissant de lune formant le fond de la vallée, dans lequel se jetaient moult sources cristallines descendues directement des pics du Portolan.
   
   ``Je ne pensais pas que la cité perdue était si vaste, se plaignit Nilbor.
   
-- Tu sais où sont les mecs qu'on poursuit ?

-- Je n'en ai aucune idée. Je ne vois aucun feu de camp, aucune trace... Et maintenant que j'y réfléchis c'est inquiétant. On s'est lancé dans cette aventure sur la seule foi des racontars de Vertu et Sook, et ni l'une ni l'autre ne sont particulièrement dignes de foi.

-- C'est vrai. J'avais pas réfléchi à ça.

-- Personne n'avait réfléchi à ça. Et même si elles sont honnêtes, il se peut que la dame Mystiflus nous ai envoyés tous sur une fausse piste, voire dans un piège. Ce serait fâcheux.

-- Tu as raison, méfiance.

-- Je commence à m'inquiéter de la réaction de certains de nos compagnons, ceux qu'on a rameutés en cours de route. Ils nous suivent parce qu'on leur promet de l'or, mais si jamais ces ruines sont aussi vides qu'elles en ont l'air, ils risquent de se mutiner et de nous faire passer un mauvais quart d'heure.

-- Surtout à toi, parce que tu es le chef.

-- Oui, faut le dire vite mais... Ah, c'est vrai que j'ai eu là une bien mauvaise idée. Dis donc, en cas de grabuge, est-ce que je peux compter sur toi ?

-- Comment ça ?

-- Je suis un assez bon escrimeur, mais je ne fais pas le poids face à de rudes gaillards comme nos mercenaires. Si jamais je dois m'enfuir dans la précipitation, est-ce que tu me suivras ?

-- C'est pas un peu lâche, ça ?

-- Ce n'est pas vraiment de la lâcheté, c'est être un gars futé. Celui qui est courageux, c'est celui qui risque sa peau quand il y a quelque chose à gagner. Mais s'il n'y a pas d'or, autant laisser les autres se démerder, pas vrai ? Pourquoi prendre des risques ?

-- Tu crois ?

-- En plus, en tant que chef, c'est moi qui garde la cagnotte commune pour les faux-frais. Si tu vois ce que je veux dire.

-- Aaaah... Dit comme ça, je suis d'accord. Tiens, tu as vu ça ?

-- Où ? Quoi ?

-- Ce truc blanc qui vole au loin ?

-- Ah oui... Tu as de bons yeux. On dirait un oiseau. Mais qu'est-ce qu'il fait là-bas ?

-- Aucune idée. On rentre ?

-- On rentre. Je n'aime pas trop laisser les autres sans surveillance.''\\

   Il avait bien raison de se méfier, car fut-il rentré au camp un peu plus tard qu'il aurait sans doute assisté à un intéressant duel entre Mark et Nila, qui avait assez mal pris une innocente réflexion du jeune guerrier sur le fait que les basilics, ``c'est pas des streums de gronzesses''. Après avoir donc évité que les deux compagnons n'en viennent aux armes, il exposa la situation en ces termes :
   
   ``La ville est bien là, mais il n'y a pas trace de ceux que nous poursuivons. S'ils sont là, ils ont trouvé une cachette dans les ruines, quelque part. De deux choses l'une : soit on y va cette nuit, soit on attend le matin. Dans le premier cas, on risque de tomber dessus par hasard, sur un terrain qu'ils connaissent mieux que nous. Dans le deuxième cas, s'ils ont mis des guetteurs, ils nous verront arriver de loin et pourront se préparer. Aucune des deux solutions n'est très à notre avantage.
   
-- Il n'y a aucune trace ? Demanda Sook.

-- Nous n'en avons pas vues.

-- Dire que c'est moi qui suis miro... Bon, je vais faire la reconnaissance moi-même. Allez me capturer, je vous prie, une chauve-souris. Vivante.

-- Hein ?

-- Et pressez-vous, dès qu'il fait nuit noire, elles se réveillent. Allez, hop hop !''

   Ils furent bien étonnés de trouver, dans leur carriole, un lot de grands filets à papillons qu'on leur avait vendus comme parfaitement indispensables pour leur quête. Il fallut néanmoins une demi-heure de chasse intensive pour que nos héros parviennent à mettre la main sur un chiroptère en point trop mauvais état.
   
   Une fois qu'elle en eut vérifié la vivacité de corps et d'esprit, Sook s'assit en tailleur auprès du petit feu qu'ils avaient fait pour réchauffer leurs os, prit le mammifère volant dans sa main, et sans un mot, le fixa avec une intensité impressionnante. Quelques minutes plus tard, la bête s'échappa des mains qui l'enserraient mollement, laissant la sorcière assise avec indifférence, les yeux dans le vague.
   
   L'animal disparut dans les tréfonds de la nuit. Les compagnons restèrent cois un bon moment, avant qu'un porteur de torches eut le courage d'avouer son ignorance.
   
   ``Crédieu, la sorcière, l'a possédé eul'roussette ! C'est maléfice !

-- En effet, Willy, c'est un maléfice, confirma Belam, blême.

-- C'est astucieux, en effet, expliqua Nilbor. Qui se méfie d'une chauve-souris en pleine nuit ? Elle pourra rapidement explorer toute la cité et nous faire un état des lieux, en toute sécurité et en toute discrétion. J'avais entendu dire que certains sorciers avaient de tels dons, mais c'est la première fois que j'en suis témoin, c'est impressionnant.

-- Très intelligent, approuva Vertu, mais qu'est-ce qui se passe si elle se fait bouffer en route par un hibou ?

-- Euh... Ah, oui, c'est un risque. Je suppose que dans ce cas, il serait plus humain d'étrangler ce corps vide et de l'enterrer religieusement.''

   Grande devait être la popularité de Sook dans la compagnie, car maint volontaires se firent connaître pour pratiquer charitablement ladite strangulation, mais il n'en fut point besoin, car au bout de deux heures, le volatile nocturne revint se poser sur ses genoux, et aussitôt, elle reprit des couleurs.

   ``Gnnf... fit-elle en secouant la tête.
   
-- Comment vas-tu ? Demanda Belam avec sollicitude.

-- Comment j'ai super mal au cul ! La prochaine fois je prendrai un coussin.

-- Alors, as-tu trouvé quelque chose ?

-- Je veux. Il y a un grand cimetière très sinistre, avec tout un tas de grandes tombes à moitié éboulées. Un des avantages des chauves-souris, c'est les oreilles, on entend tout. Je me suis approché, et j'ai distinctement perçu des bruits de pas, de grattouillis sous la terre, des armures qui font bling bling, tout ça. A mon avis, c'est là qu'ils sont. Ils n'ont posté aucun garde, l'approche sera facile, après, c'est juste un donjon.

-- Que de bonnes nouvelles !

-- Ouh... J'ai un peu la tête qui tourne.

-- Attends, intervint Belam, je t'aide à te relever. Y a-t-il un contrecoup au sort que tu as lancé ?

-- C'est pas vraiment un contrecoup, c'est qu'il faut un peu de temps pour retrouver ses repères. J'ai plus vraiment l'habitude d'avoir deux bras, deux jambes et une... euh... station bipède.

-- Tu es sûre que ça va ?

-- Mais oui, , mais oui, j'ai l'habitude, c'est passé.''

   Et d'un geste d'une incroyable promptitude, elle saisit un papillon de nuit qui tournoyait stupidement au-dessus du feu et le dévora goulûment.

   ``Bien, résuma Nilbor, je suis partisan qu'on en finisse au plus vite, surprenons-les sur le champ, massacrons-les avec ardeur tant qu'ils sont en pyjama. Demain matin, nous déjeunerons sur les cadavres de nos ennemis morts, et nous réjouirons de leur trésor !

-- Sus à l'ennemi !

-- Montjoie !

-- Saint-Denis !

-- En force !

-- Par le marteau de Grabthar !

-- Youpie !

-- Yahoo !

-- Google !

-- Etc...''

\section{Le cimetière}
   
   Ils laissèrent les montures attachées à couvert de la forêt et, aussi curieux que cela puisse paraître, ils furent guidés par Sook jusqu'à la Cité Perdue de Vilcabamba. Comme annoncé précédemment, il ne subsistait rien de la gloire antique de cette ville de farouches cavaliers et habiles forgerons qui, un jour, avait été la rivale de Baentcher. Ses habitants avaient certes eu le goût des constructions en pierre, matériau qu'ils avaient taillé avec un art consommé pour en élever des tours, des voûtes, des obélisques et des pylônes de belle taille. Toutefois, ils n'avaient pas eu le même talent pour ce qui est de gâcher le mortier, et sous le rude climat des montagnes, le gel et le dégel avaient descellé les blocs et ruiné l'ensemble en un tas de gravats dont ne subsistait que quelques pans de murs rarement plus élevés que la hanche, recouverts de vilaines ronces pleines d'aspics. Pour unique témoignage de l'aspect originel de Vilcabamba, il ne restait guère que les rues, pavées avec soin, dont les ornières semblaient avoir résonné pas plus tard que la veille du fracas des roues de chariots.
   
   A l'exception de quelque quadrupède qui détala dans les fourrés à leur approche - un petit loup ou un gros blaireau - ils ne firent aucune rencontre digne de faire monter leur adrénaline. Cependant, l'endroit avait mauvaise réputation dans toute la contrée, et la nuit a une fâcheuse tendance à remplir de craintes irréfléchies l'âme des hommes simples, aussi la tension était-elle vive. Ils avancèrent en tapinois, sur la pointe des pieds, ayant veillé à assourdir tout le métal qui aurait pu trahir leur présence, et ainsi, aux aguets, tracèrent leur route tortueuse parmi les reliefs fantomatiques de la cité morte à la lumière de la lune gibbeuse voilée de tentures diaphanes.
   
   Soudain, un des hommes troubla le silence.
   
   ``Vous avez vu ça ?

-- Quoi donc ? Demanda un autre.

-- Un étrange oiseau blanc cerclant au-dessus d'un point à quelque distance.

-- J'ai déjà vu tout à l'heure, expliqua la voix lasse de Wahg-Ork.

-- Moi aussi je le connais, cet enfoiré, dit Sook avec quelque ressentiment. Même que j'ai dû pas mal man\oe uvrer pour éviter ses serres. D'ailleurs, si on n'était pas obligés de se cacher, y'a un moment que monsieur l'emplumé se serait pris une boule de feu. Tiens, voici l'entrée du cimetière. L'entrée est dans le plus grand caveau encore debout, c'est facile.

-- Mais j'y songe, dit Vertu, et l'accipître éburnéen ?

-- Quoi ? Demanda Nilbor.

-- D'après madame Melliflus, il fallait rechercher les orbites cynégétiques de l'accipître éburnéen. C'est peut-être cet oiseau.

-- Ah parce que tu sais ce que c'est, toi, un accipître éburnéen ?

-- Pas vraiment, mais...

-- Tu as le petit robert sur toi ?

-- Non...

-- Bon, eh bien suis l'avis de la rousse, elle dit que c'est là, alors c'est là et puis c'est marre.''\\

   Baignées par la glaciale clarté tombée de l'orbe lunaire, les pierres vénérables de l'antique cimetière, drapées de lierre, mousse et lichen sombre, rappelaient instantanément chacun à sa mortelle condition. Sous le chaos minéral, la terre encore tiède du jour relâchait sa moiteur dans l'air froid en liserés de brume lentement portés par le vent qui s'enroulaient à leur tour contre les pilastres et les ossuaires abandonnés. Ni les hypogées couronnés d'urnes brisées, ni les columbariums gardés par des angelots sans tête, ni les tombeaux des humbles fracassés par la chute des colonnes de marbres n'avaient, malgré la ruine, perdu de leur puissance évocatrice, et inspiraient moins la terreur que la mélancolie. Il n'était aucune sépulture qui ne portât la marque des siècles, et bien rares étaient les noms sculptés à être encore lisibles, pour autant que leurs souvenirs évoquèrent encore quoique ce fut à qui que ce fut.
   
   ``C'est là.'' indiqua la sorcière.
   
   Quelque lent abandon chthonien avait conduit un côté du cénotaphe à s'affaisser de quelques pouces, laissant des interstices béants entre les blocs pourtant taillés avec soin, mais il tenait encore debout cependant, témoin obstiné du destin tragique d'une lignée prospère tombée dans l'oubli. Des gargouilles, des chimères vomissant le mal, des lémures hideux et grimaçants, montaient encore la garde sur les pignons dentelés, mais beaucoup de leurs congénères, piètres gardiens en vérité, avaient chu un parmi les débris suite à quelque tempête. La sobre dignité des cariatides avait fui leurs visages hautains lorsque, saison après saison, la pluie avait tracé sur leurs joues des larmes noires. La construction suivait un plan cruciforme, un niveau légèrement plus bas que nature - mais qu'importe la hauteur sous plafond aux trépassés - surmonté de deux étages factices. Transformé par la fantasmagorie nocturne, le sépulcre impétrait le respect et la crainte.
   
   Et donc en cette fatale nuit, s'en approchèrent à pas de loups Mark et son larbin Djilel, Vertu la voleuse, Nilbor le maître-archer, Belam le gentil prêtre qui commençait sérieusement à perdre les pédales, Sook dont la nervosité augmentait à chaque pas, Wahg-ork le farouche guerrier, Chourg et Dorg ses congénères, Thangar le Serpent, Khodbaar le borgne, Roghûr le Boîteux, Khankras le Pendu, Skork la Vérole, Nila et sa copine Gloria, Tod l'Encornet, Willy les Belles Bacchantes, Momo la Tranche, Max le Zèbre, Ray le Gaucher et Charlie Double-Crème. Les lames étaient sorties des fourreaux, la troupe était impressionnante.
   
   ``Eh bien, chuchota Vertu à l'oreille de Nilbor, je n'avais pas réalisé que nous étions si nombreux.

-- M'est avis que nous serons nettement moins nombreux à la sortie, prophétisa le maître d'armes avec légèreté.''

   Soudain, un bruit sec troubla la morbide tranquillité du lieu. Les c\oe urs se mirent à battre douloureusement dans les poitrines, et les regards scrutèrent les ténèbres environnantes avec frénésie. Qu'était-ce ? Encore un animal nocturne en quête de sa pitance ? Renard en chasse, rat en maraude ? Non, c'était plus gros. Ce qui avait produit ce raclement était assurément plus fort. Encore un son ! Les nerfs vrillés par la tension, les phalanges blanchies à force de serrer les poignées de leurs armes, tous scrutaient maintenant l'entrée du mausolée d'où émanait l'activité. Quelle était cette forme claire apparue sur le chambranle ? Et cette autre posée maintenant à terre ? Une silhouette blême s'encadrait maintenant dans l'embrasure. Deux yeux noirs et morts, des membres aux chairs flasques pendant sur des os tordus, une bouche béante bavant un suc sombre entre des rangées de dents coniques et aiguës... La créature, de loin, pouvait passer pour humaine, mais de près, l'horreur qu'elle produisait sur nos aventuriers les saisit un instant, tout expérimentés qu'ils fussent.

   ``Une goule, résuma Nilbor d'une voix moins assurée qu'il l'aurait voulu. En selle !''\\

   Toute la différence entre un guerrier et un soldat réside dans la faculté des premiers à agir de leur propre chef là où le second ne fait qu'obéir aux ordres. Si nous étudions la situation tactique qui prévalait dans ce cimetière en ruines ce soir là, nous comprendrons vite pourquoi, dans toutes les nations bien tenues, les seconds ont remplacé les premiers.
   
   Sitôt qu'elle eut été identifiable en tant que telle, la goule fut une cible si facile que sans concertation aucune, tous ceux du groupe qui avaient à leur disposition une arme de jet vidèrent dessus leurs carquois. Le résultat fut immédiat : la goule se retrouva proprement déchiquetée à courte portée. L'efficacité de la méthode fut donc, de prime abord, suffisamment évidente pour ne pas être discutée. Toutefois, alors que le groupe se refermait sur les restes du mort-vivant pour le dépecer et éventuellement retrouver quelques piécettes égarées, les mains griffues de trois autres goules sortirent en un éclair du trou obscur et se lancèrent à l'assaut des gorges de nos malheureux aventuriers, alors même que les tireurs n'avaient pas encore encoché de nouveaux traits.
   
   La mêlée confuse qui s'ensuivit donna cependant l'avantage aux vivants sur les morts, mais la force du nombre était pour plus dans l'affaire que l'habileté tactique ou la force de tel ou tel. Sur des champs de bataille aussi étriquées, les bévues sont inévitables, et c'est ainsi que Thangar se ramassa une vilaine entaille au bras donnée par le glaive court de Dorg. Plus préoccupant, Khodbaar, Nila et Ray le Gaucher s'étaient fait méchamment mordre ou griffer par les goules, et commençaient à ressentir les affres d'un empoisonnement qui, s'il n'était traité à temps, les conduirait immanquablement à la paralysie puis, si leurs compagnons n'avaient pitié d'eux, à embrasser la condition de goule.
   
   Par bonheur, les bonnes prières de Belam firent leur effet, et les trois condamnés se retrouvèrent bientôt totalement guéris de leur malédiction par les sortilèges curatifs du prêtre. La blessure de Thangar était finalement profonde, mais là encore, Belam parvint à faire quelques miracles, assisté de Nila qui avait apporté quelques onguents et cataplasmes utiles à soigner à ce genre de plaies. La nature stoïque de Thangar fit le reste, et bientôt, il fut de nouveau sur pied.
   
   ``Dis-donc, c'est quoi ces morts-vivants ? Demanda Mark.
   
-- \ldots, répondit Sook.

-- Oh, j'te cause !

-- Ah, c'est à moi que tu parles ! Euh, eh bien il me semble que ce sont des goules.

-- Mais encore ?

-- Goula vulgaris, la goule commune, que l'on ne confondra pas avec goula pestiferis, la blême, ou goula aquaticus, le lacédon. Il s'agit d'un mort-vivant assez bénin se nourrissant de cadavres, dont l'habitat traditionnel est le cimetière.

-- Oui mais\ldots

-- De m\oe urs nocturne, la goule est ordinairement solitaire ou bien vit en petits groupes de trois ou quatre individus, toutefois, il arrive qu'elles s'assemblent sous l'autorité d'un mort-vivant plus puissant quand il s'agit d'attaquer un fort parti. Afin d'éviter le contact paralysant de ces monstres, on pourra les tenir à distance par l'action cléricale ou les armes d'hast, il est cependant préférable de s'en débarrasser à distance, la flèche enflammée étant préconisée par divers auteurs.

-- Merci, je sais ce que c'est qu'une goule.

-- Il y a une légende intéressante selon laquelle les goules seraient des individus qui, de leur vivant, pratiquaient l'anthropophagie. Cependant, je n'en ai jamais été témoin moi-même, et aucune source sûre de ma connaissance n'a jamais observé ce phénomène, qui est généralement considéré comme peu crédible dans les académies de magie. En revanche, la transmission de l'état goulesque à un vivant qui a été mordu par une goule est attesté dans maint cas, bien assez pour ne laisser aucun doute à ce sujet.

-- Ah, ben c'est comme les unijambistes alors, fit remarquer Max le Zèbre.

-- Les unijambistes ?

-- Ma mère elle dit toujours, y faut pas regarder les unijambistes, sinon on risque d'attraper l'unijambisme.

-- \ldots, dit Mark, que cette observation laissait sans voix.

-- C'est sûrement un truc comme ça, poursuivit Sook. Politiquement parlant, la goule est majoritairement de centre-gauche. La vie sexuelle de la goule est marquée par\ldots

-- Mais c'est pas ça que je te demande ! Qu'est-ce que ces goules font ici ?

-- On est dans un cimetière. Y'a des goules. Qu'est-ce qui te choque ?

-- C'est pas ça qu'on était sensés trouver. Je te rappelle qu'on recherche ton frère Sri Machin\ldots

-- Sri Batangbong Prabandradang.

-- Peu importe. Il a engagé des mercenaires pour le protéger, pas des morts-vivants.

-- J'ai peut-être omis de préciser qu'il était nécromancien. Entre autres choses.

-- Ah, ben voilà, tout s'explique. Il aura laissé les goules derrière lui pour garder l'entrée.

-- Sûrement. Je me souviens maintenant, quand on était petits, il faisait souvent garder sa chambre par des goules. Ah, c'était un rigolo ! Sacré Sri. Bon, allez, au donjon. Qui passe en premier ?''

\section{A la pèche aux goules}
   
   Il est assez rare que les aventuriers perdent du temps à fouiller les morts-vivants, toutefois les porteurs de torche de la compagnie ignoraient ces usages, et c'est ainsi qu'ils découvrirent, autour des cous rigides à la peau horriblement desséchée de leurs adversaires, d'étranges plaques de laiton assez petites pour tenir en entier dans la paume de la main, pendues à de longues chaînettes. Sur chaque plaque était figuré un glyphe vaguement triangulaire, ainsi que des lignes d'une écriture s'apparentant aux alphabets cunéiformes.
   
   ``Quelqu'un sait lire ça ?'' Demanda Vertu à la cantonade, qui resta coite.
   
   ``Sook ?
   
-- Pourquoi moi ?

-- Tu es sorcière.

-- Précisément, je ne suis pas linguiste.

-- Tu pourrais au moins jeter un \oe il.

-- OK, fais voir. Oh, du Strafondu Délié Originel, dans la position déclive de Tendretambourg. Remarquable construction sémantique.

-- Et ça dit quoi ?

-- Je sais pas, je connais pas ce langage.

-- T'es nulle.

-- Et ma main dans ta gueule, morue ? Je vais lancer un sortilège de lecture des langues.''

   Ce fut assez vite fait, et l'épisode permit aux combattants fatigués de reposer leurs muscles. Il est commun que les aventuriers peu expérimentés éprouvent une vive fascination pour l'art magique et ceux qui s'y livrent, un certain nombre de compagnons étaient dans ce cas. Le spectacle fut donc fort apprécié.
   
   ``Cette plaque indique le nom du donjon, je pense, dit Sook avec l'air de s'en foutre. Les Caves de Sombredestin.
   
-- Et qu'est-ce qui te fait croire que c'est le nom du donjon ? S'enquit Nilbor.

-- Cette plaque indique précisément " goule Silent Scream, vil anthropophage de l'ordre Lombes Contournées, sauvage gardien de l'entrée ouest des Caves de Sombredestin''.

-- Et ces petites lignes ici ? Demanda Vertu à qui les petits détails échappaient rarement.

-- ``En cas de perte ou de vol, prière de remettre le présent badge au PC sécurité du donjon''.

-- Ils ont un PC sécurité ! La vache, ils ont l'air vachement organisés. Ça complique tout.

-- C'est vrai, opina gravement Nilbor. Combattre quelques morts-vivants errants est une chose, aller en débusquer une horde dans sa tanière en est une autre. Père Belam, nous avons besoin de vos lumières, que pensez-vous de ce cas ?

-- Hélas, ma carrière m'a peu porté à fréquenter la gent décharnée. Si le parti adverse est si fort, je pense qu'il serait prudent de retourner à couvert des bois pour poursuivre plus avant notre enquête avant de nous lancer. Croyez que cet expédient me navre, tant je désire ardemment mettre le pendentif à l'abri des séides du mal, mais un petit délai est parfois nécessaire à la réussite d'une entreprise.

-- Beuâh ! Fit Wahg-Ork avec mépris. On a des haches, on a tout ce qu'il faut. On y va et on casse tout.''

   Les congénères de l'ork approuvèrent bruyamment la virile proposition, ce qui couvrit la mise en garde de Belam.
   
   ``Votre impétuosité, mon ami, risque de vous coûter la vie\ldots
   
-- Non, dit Sook, il a raison. Si on attend trop, notre résolution faiblira, la cohésion de notre groupe en souffrira, et au final, nous tournerons casaque en revenant bredouilles, ou bien nous tomberons désunis sous les coups de nos ennemis. Il faut agir maintenant. Mais pas n'importe comment. Pendant que vous discutiez de choses sans intérêt, j'ai examiné le mécanisme de la porte, et j'ai eu une idée. Ecoutez donc mon plan\ldots''

   Le petit groupe d'aventuriers fit cercle autour de la petite magicienne pour entendre ce qu'elle avait à dire. Puis, lorsqu'elle eut fini, les exclamations fusèrent.
   
   ``Incroyable !

-- C'est fou\ldots

-- Mais qui se porterait volontaire pour une telle mission ?

-- Je n'ai jamais entendu une telle chose.

-- Complètement crétin.

-- C'est bien assez débile pour marcher.''\\

   On désigna donc quatre volontaires. Ça tomba sur Vertu, qui n'était pas désolée de se changer les idées avec un peu d'action, Roghûr le Boîteux, dont la démarche était ici un avantage, Khodbaar le borgne, dont la monocularité était aussi appréciable, et Nila la Furie, choisie parce qu'elle avait insisté pour en être. La petite troupe commença par se changer en enfilant les hardes pourries trouvées sur les non-morts. Puis ils maculèrent leurs mains et leurs visages de boue gluante du cimetière, et chacun mit autour de son cou l'une des fameuses plaquettes. Une fois les préparatifs accomplis, ils laissèrent derrière eux leurs armes les plus encombrantes, ne gardant que dagues, gourdins et petites flasques d'huile inflammable, et pénétrèrent alors dans le vestibule du donjon, une modeste pièce encombrée d'ordures et d'une table où, visiblement, on avait joué récemment à quelque jeu de dé.
   
   L'accès au donjon était une porte étroite faite de bandes d'acier, profondément enfoncée dans son embrasure de granite. Il n'y avait ni serrure ni gond, juste un dispositif métallique sur le côté droit, à hauteur de bras d'homme, composé d'un rectangle fendu dans le sens vertical. Suivant les instructions de Sook (qui avait décliné l'invitation au prétexte que ``il vaut mieux que ce soit vous qui mourriez que moi''), Vertu glissa sa plaquette dans la fente. Le résultat ne se fit pas attendre : la porte glissa prestement et presque sans bruit dans l'épaisseur du mur, dévoilant un sombre couloir donnant sur un escalier.
   
   Sans se presser, les quatre explorateurs descendirent alors à tâtons, jusqu'à ce que leurs yeux se fussent habitués à la faible lueur des providentiels lichens phosphorescents qui prospéraient à la surface de la pierre humide. Un courant d'air exhalait des relents de pourriture fongoïde, et aucun des quatre braves n'eut le courage de découvrir la nature exacte de ces petites choses sèches qui craquaient désagréablement sous ses pieds. Le boyau était étroit, il tourna à plusieurs reprises avant qu'ils n'arrivent à une salle longue et basse de plafond, où deux goules et un squelette gisaient dans la poussière, prostrés. Ils se redressèrent à l'approche des aventuriers et empoignèrent paresseusement leurs lances rouillées.
   
   ``Halte, on ne passe pas.

-- Je suis Dissident Aggressor, vois ma plaque, indiqua Vertu.

-- Tu n'es pas à ton poste.

-- Vos badges sont périmés. Vous devez les changer.

-- Pourquoi ?

-- Tels sont les ordres. Vous devez vous rendre sans tarder au PC sécurité.

-- Si tels sont les ordres.''

   Les trois morts-vivants firent mine de s'éloigner vers l'autre bout de la salle, mais Vertu les interpella.

    ``Ce n'est pas par là. C'est de l'autre côté.
    
-- Le PC sécurité est par là.

-- Non, il est par là. Il a été délocalisé pour optimiser les coûts de maintenance.

-- Saloperie de consultants\ldots''

   Et ainsi, les morts suivirent docilement les vivants jusqu'à la sortie. Aussitôt qu'ils furent dans le cimetière, les quatre éclaireurs refermèrent la grille de la tombe derrière eux tandis que les autres membres de la compagnie sortaient de leurs cachettes de derrière les tombes. Et de massacrer les malheureux cadavres dans les règles de l'art, sans prendre de risque. Aussitôt accomplie leur sombre besogne, trois nouveaux aventuriers se grimèrent, et ainsi ils furent sept à retourner dans le donjon. Ils progressèrent plus avant dans les souterrains, jusqu'à un embranchement occupé par une demi-douzaines de zombis et squelettes qui papotaient gentiment. Ils subirent le même sort que leurs prédécesseurs, abattus sans avoir la moindre chance de s'enfuir ou de riposter. Deux autres allers-retours furent nécessaires pour que chacun fut dûment équipé d'un badge.\\

   Ainsi donc, c'est une troupe entièrement composée de prétendus morts-vivants qui s'engagea dans les entrailles de la terre, gémissant et singeant la claudication des nécrophages en une grotesque pantomime, bien décidée à en découdre.

\section{Les Caves de Sombredestin}
   
   Ils se faufilèrent donc dans les boyaux à la queue leu-leu, et dépassèrent vite le point le plus avancé de leurs explorations précédentes. Bientôt, ils croisèrent d'autres groupes de goules et de menus morts-vivants, parmi lesquels vaquaient des lémures, des méphites et autres petites créatures démoniaques. Il semblait que ces souterrains abritaient une importante société, une véritable ville. Bien vite, il apparut qu'ils étaient dans un labyrinthe d'une taille gigantesque, peuplée d'une quantité industrielle de monstres, toutefois, aucun d'entre eux ne sembla accorder la moindre attention aux membres de la colonne, dont le déguisement n'était pourtant pas des plus réussi.
   
    ``C'est bien ce que je vous disais tout à l'heure, expliqua Sook. Dans ce genre de forteresse, plus les mesures de sécurité sont paranoïaques à la périphérie, plus elles se relâchent à l'intérieur. En effet, les gens qui sont dedans font totalement confiance aux points de contrôle, tours de garde et autres petits gratte-papiers tatillons qui les gênent dans leurs allées et venues quotidiennes, et perdent rapidement toute conscience qu'une infiltration est possible. C'est une chose que peu de responsables de la sécurité ont comprise, et il s'en trouve encore moins pour en tirer les conséquences, car soyons honnête, il est rare que de tels postes échoyassent aux candidats les plus intelligents. Echussent. Echissaillent. Et merde\ldots
    
-- J'avais quelques doutes sur ta théorie, lui répondit Nilbor, mais tu as raison, force m'est de le constater. Tu es d'une remarquable intelligence.

-- Oui, c'est tout à fait vrai. Il y a des jours, je m'épate moi-même. Houlà, ce serait bien qu'on aille plutôt par là.

-- Pourquoi ?

-- Parce que de ce côté, il y a des vampires. Et autant les squelettes et les goules, c'est très con, autant les vampires c'est beaucoup plus difficile à berner.

-- Et comment tu peux savoir qu'il y a des vampires par là ?

-- Ben c'est facile, j'ai un parcho de détection des vampires. Tiens, regarde par toi même, c'est facile à comprendre.''

   Sook entrouvrit une petite sphère de cuivre à l'intérieur de laquelle se trouvait un cristal enchanté produisant une vive lumière. Il n'en sortit qu'un peu, suffisamment pour éclairer un vieux parchemin - pour être précis, c'était un papyrus -- qu'elle tenait effectivement à la main. Il était vierge de toute écriture, mais une dizaine de symboles incompréhensibles parsemaient la surface. Chose étonnante, quand la sorcière tournait le parchemin, les symboles tournaient dans l'autre sens, un peu comme l'aiguille d'une boussole suivant fidèlement le nord.
   
   ``Ces petits signes, c'est des vampires ?
   
-- Tout juste.

-- Par tous les dieux, il y en a beaucoup !

-- Oui, c'est pour ça qu'on serait bien avisé de les éviter.

-- Et on ne pourrait pas retrouver ton frère avec ce parchemin ?

-- Ben non. C'est un parchemin de détection des vampires. Ça détecte les vampires, pas les demi-dé... biles mentaux dans son genre. Je suggère qu'on continue dans cette direction, on passe au large de ces deux concentrations de suceurs de sang, c'est le plus sûr.''\\

   Sook aurait-elle prononcé de telles paroles si elle avait soupçonné un instant quel terrible péril ils allaient devoir affronter ? Ah, mes amis, quel suspense !

\section{La Légion Innombrable}
   
   Dans les premiers temps, ce qu'ils virent dans le labyrinthe garda leurs sens en alerte. Ils avaient en effet observé à leur grand étonnement que cette cité vouée à l'éternel repos bourdonnait en fait d'activité. En tous lieux, des ateliers avaient été montés, où des morts-vivants aidés de menus démons se livraient à des travaux d'excavation et d'étayage de grande ampleur, s'activaient autour de machines de bronze et de fer, fondaient et martelaient le métal, pratiquaient les mélanges alchimiques dans des cornues d'une taille démentielle, assemblaient des mécanismes complexes, et tout ceci avec la précision d'un ballet réglé par un chorégraphe maniaque, où chacun accomplissait sa tâche en temps et en heures sans trouver de repos ni se poser de question. Quelle était la noire finalité de toute cette industrie ?
   
   Mais bientôt, la vigilance de nos aventuriers fléchit, de même que leur motivation. Cela faisait de longues minutes qu'ils progressaient dans les sombres et humides souterrains, mimant toujours la démarche saccadée des non-morts, et le moral général commençait à décliner. Assez curieusement, ce n'était pas l'inquiétante proximité des créatures de la nuit qui causait cette angoisse sourde, mais au contraire leur absence : cela faisait un moment qu'ils n'avaient croisé aucun mort-vivant badgé, et ils commençaient à s'en inquiéter. Avaient-ils sans le vouloir outrepassé les limites de la cité des trépassés, ou bien au contraire, étaient-ils entrés sur le territoire de quelque chose qui effrayait jusqu'à ces pantins dénués d'âme ? Quelque chose d'assez puissant pour préserver son antre des insidieuses intrusions des vampires suceurs de sang ? Quelque chose d'ancien, plus ancien que l'humanité elle-même ? Quelque chose d'assez indicible pour justifier l'usage de l'italique ?
   
   Soudain, sans transition aucune, le labyrinthe de caves et de tunnels dans lequel ils évoluaient déboucha sur un vaste puits aux parois verticales. Toute chose doit un jour périr, et la nécropole elle-même n'échappait pas au sort commun : un jour, dans un passé reculé, une large portion de cette ruche creusée de toute part s'était effondrée sous son propre poids, minée sans doute par les intempéries, les racines des grands arbres, les séismes occasionnels et sans doute, aussi, la déplorable conception architecturale de l'ensemble. Il avait résulté de cette catastrophe un trou béant largement à la surface, aussi vaste que les arènes d'une grande cité, donnant sur un chaos d'éboulis d'une magnitude peu commune, entrelacs de colonnes fracassées, de marches d'escaliers, de sarcophages béants, de meubles pourrissants et d'autres débris, luisant sous la lune d'un éclat sinistre. L'écroulement de la zone avait tranché la terre comme un couteau, dévoilant des salles et des tunnels entrecroisés sur plusieurs étages, et ils se rendirent compte à cette occasion qu'ils s'étaient beaucoup plus enfoncés qu'ils ne l'avaient soupçonné.
   
   Ils s'avancèrent donc parmi les éboulis, progressant tant bien que mal sur cette surface que même les végétations vivaces peinaient à coloniser, attentifs au moindre raclement pouvant trahir l'approche d'un ennemi.
   
   Cependant, ce ne fut pas un raclement, mais un grondement sourd qui se fit entendre. Tout d'abord, ce fut presque imperceptible, mais à mesure qu'ils avançaient, le son devint tel qu'il ne pouvait être ignoré. C'était un bourdonnement continuel, nullement entrecoupé de respiration comme peuvent l'être les sons émis par les vertébrés, une note unique, une vibration profonde qui allait en croissant, encore et toujours, jusqu'à en devenir nerveusement insupportable. Ils s'étaient arrêtés et les fils des armes luisaient sous les rayons sélènes, mais où qu'ils portent leurs regards, ils ne voyaient rien bouger.
   
   Une simple inflexion de la terrible note annonça l'attaque, aussi soudaine que cruelle. Willy les belles bacchantes poussa un cri et porta la main à sa gorge.
   
   ``Ah ! Chuis touché !
   
-- A couvert ! S'écria Nilbor, montrant l'exemple avec une remarquable vélocité.

-- C'est quoi ? Tu les as vus ? Demanda Vertu.

-- Non, demande aux orks.''

   Il était de notoriété publique qu'outre leurs éminentes qualités physiques, les orks avaient reçu des dieux le don d'une excellente vision nocturne. Vertu rampa vers Wahg-Ork, qui se dissimulait non loin. Tandis qu'elle progressait entre deux gros blocs rocheux, elle entendit plusieurs cris sourds, d'autres avaient été touchés, sans qu'on puisse savoir par quoi, ni si les blessures étaient sérieuses. Elle parvint finalement à gagner la tanière du guerrier à la crinière rouge, et se lova avec célérité contre sa puissante carcasse.
   
   ``Tu as vu ce qui nous attaque ?
   
-- Non, j'ai bien regardé, c'est... ARGH ! Saloperie !''

   En un réflexe foudroyant, il porta sa main à une certaine partie charnue de sa personne et se mit lui-même une vigoureuse claque, avant de la ramener devant lui. Dans sa paume calleuse, une petite chose était écrasée.
   ``Une guêpe ? Demanda la voleuse.

-- Un frelon, corrigea l'ork.

-- Quoi, on est attaqués par des frelons ?

-- Ouais.

-- C'est grotesque... Eh, les gars, c'est juste des frelons. Vous pouvez sortir, y'a aucun dan... AH ! PUTAIN mais ça fait vachement mal ! AYEUH ! Repli général, suivez-moi dans le couloir, là !''

   Aussitôt connue la nature des assaillants, la troupe fut prompte à réagir et à courir, aussi vite que le permettait la nature du terrain, à la suite de Vertu, qui avait repéré un boyau de section circulaire, assez étroit pour que certains membres de l'équipe puissent en toucher le plafond de la tête rien qu'en se haussant sur la pointe des pieds. Ils s'y engouffrèrent sans demander leur reste, poursuivis par la nuée bourdonnante qui les traquait avec une obstination toute entomologique. Manifestement, l'essaim tout entier semblait animé par l'idée d'en finir avec cette invasion de bipèdes exothermes. C'est alors que Thangar le Serpent eut une riche idée.
   
   Il faut dire qu'il ne devait pas son surnom à sa souplesse, à son verbe venimeux ou à une quelconque particularité physique appréciée des dames, mais à son sang froid exceptionnel qui lui permettait de réfléchir de façon optimale en toutes circonstances. Etant parmi les derniers à trouver refuge dans le boyau, et constatant le peu d'efficacité dudit refuge, il avait intercepté l'un des porteurs de torches, l'avait délesté d'une flasque d'huile, en répandit généreusement le contenu en travers du passage, puis, usant de son garde-feu dans lequel grésillaient encore quelques braises, il enflamma le tout. Ainsi isolés du gros de leurs agresseurs par un mur de feu et de fumée, nos amis eurent tout loisir de combattre les quelques insectes qui les avaient poursuivis, et en furent bientôt débarrassés. Et c'est avec un grand soulagement qu'ils poursuivirent leur périple sur quelques dizaines de pas, avant de trouver une petite salle propice au repos et à l'apposition de baume cutané sur les douloureuses piqûres de frelon.

\section{Le bivouac}
   
   Il s'agissait d'une succession de caveaux envahis de moisissure verte et de champignons blancs. Nos hardis aventuriers s'étaient résolus à allumer quelques torches et avaient découvert autour d'eux les os de centaines de personnes rangés dans des alvéoles creusées à même le roc. Dans certaines salles, les macabres reliques étaient soigneusement empilées, on s'était même donné la peine de trier les crânes, les plus gros en bas, surmontés des plus petits. Mais à mesure que l'on s'enfonçait dans la catacombe, il devenait évident que l'on avait mis de moins en moins de soin à ranger les corps, jusqu'au point où les cadavres avaient été entassés, bourrés sans ménagement dans les alvéoles. Siècle après siècle, un cours d'eau avait trouvé un chemin parmi les cavités ouvertes par l'industrie humaine, et avait creusé un large sillon, présentement occupé par un modeste ruisseau, très clair et très frais, dans lequel prospéraient de petits têtards.
   
   Ils avaient donc établi un camp en ces lieux, autour d'un feu réconfortant, et firent de leur mieux pour se soigner. Skork avait été piqué à l'\oe il et Vertu à la base du cou, et outre le fait que c'était fort douloureux, tous deux étaient en danger si jamais un \oe dème se déclarait. Belam fit cependant de son mieux, aidé par les conseils pas toujours avisés des autres compagnons. Il semblait que tous les autres avaient été piqué à des degrés moindres.
   
   ``Tiens, elles t'ont raté ? Demanda Nilbor à Sook.
   
-- C'est normal, expliqua Mark, elle offre moins de surface.

-- Eh, les gars, y'a quelqu'un pour expliquer au culturiste pourquoi c'est très con de chercher la merde à une sorcière maléfique ?

-- Comme si tu allais me faire peur.

-- Si tu avais un soupçon d'intelligence, tu aurais peur. Oh oui, tu aurais peur...

-- T'as raison moustique, fais moi encore les gros yeux.

-- Oh, du calme, dit Nilbor. On ne va pas commencer à se chamailler.

-- Oui, gardons ça pour quand on aura trouvé le trésor.

-- Sook, vérifie qu'il n'y a pas de vampire dans la région.

-- Bonne idée, avec tout ça, on a un peu perdu le fil. Attends que je regarde mon parcho... OK, rien à signaler.

-- Excellente nouvelle. Reposons-nous une heure, la suite des événements risque d'être plus sportive.

-- Très juste, dit la sorcière en prenant une torche et en sortant de la pièce. Bon, à toute.

-- Où tu vas ?

-- Comment dire... Je vais méditer sur les faiblesses de la condition humaine.

-- Eh ?

-- Je vais pisser un bol, tu veux me la tenir ?

-- Toute seule ? Tu n'as pas peur ?

-- J'ai déjà fait ça, je pense pouvoir maîtriser. Allez, ciao les paumés.''

   Et elle s'éloigna avec prestance parmi les trépassés, ce qui ne suscita qu'une très modeste réaction de la compagnie, après tout, si elle voulait se faire tuer, c'était son problème. Le moral était bas, et Wahg-Ork en était bien conscient, mais il avait un plan d'action pour ce genre de situation. Il commença par alimenter le feu avec des torchons antiques et des bouts de cadavres momifiés, jusqu'à obtenir un foyer de taille respectable. Puis, il sortit de son sac un petit paquet de papier gras soigneusement noué de cordelettes, duquel il sortit un beau bouquet de petites saucisses dodues.

   ``J'ai acheté ça chez les Lamantains'' Expliqua-t-il à ses compagnons, qui du coup se mirent à le trouver extrêmement sympathique. Les miches de pain sortirent des sacs, quelques oignons juteux et patates douces firent leur apparition, des pièces d'armures se muèrent mystérieusement en ustensiles de cuisine, et des flasques de cuir jaillit un flot de vin et de bière qui emplit rapidement les godets. Gloria se mit à pousser la chansonnette, art où elle se distinguait. Il s'agissait d'un lai intitulé ``l'oiseau du bonheur'' que je ne résiste pas au plaisir de vous retranscrire :\\

{\it
   \underline{L'oiseau du bonheur}\\

   Mangeras-tu, joli passereau, les baies pourpres du printemps ?
   
   Piqueras-tu la chair sucrée pour t'en repaître goulûment ?
   
   Salueras-tu le clair matin de ton enchanteur pépiement ?
   
   Connaîtras-tu dans tes voyages du fond de mon c\oe ur les tourments ?\\

   Dans l'aube fraîche me languis, seule, assise au bord du ruisseau,
   
   Ployant dessous peine infinie plus lourde que cent boisseaux.
   
   Et déplorant ma condition, me visitèrent maint jouvenceaux,
   
   Mais pas un seul ne m'émut plus que l'eut pu faire un souriceau.\\

   Holà, mon gentil passereau, entends-tu ce cor mugissant ?
   
   Que pourrissent ces baies et ces fruit, et crève, volatile agaçant,
   
   A moins qu'à mon instar te vienne un tout autre appétit, offensant,
   
   incongru, répugnant, impérieux, apprécie le goût du sang !\\

   Fais-toi vautour, fais-toi corbeau,
   
   Retourne les chairs putréfiées des cadavres,
   
   Que ton bec éveille les derniers cris des agonisants,
   
   Bois l'eau des yeux des enfants,
   
   Répands la mort, messager du désespoir,
   
   Etends tes ailes noires sur le monde !
   
   Oui, sème la terreur dans le coeur des mortels, prépare l'avènement de l'Age Noir, héraut du crépuscule, KI-SI-KIL-LIL-LA-KE ! Destruction ! Destruction ! Mort sur le monde ! Ah ah ah !\\
}

   Bon, c'est vrai que dit comme ça, c'est une chanson un peu bizarre. Mais personne n'écoutait trop les paroles en fait, car la ronde figure de Gloria, sa petite voix espiègle et son grand sourire suffisaient à enchanter l'auditoire, si bien qu'en quelques minutes, les angoisses de la nuit se dissipèrent. Mais quelques uns avaient quand même une drôle d'impression.
   
   Mark contemplait les flammes avec langueur lorsque la sculpturale Nila vint se glisser près de lui, et lui glissa, sans que les autres puissent entendre :
   
   ``Tu la connais depuis longtemps, Sook ?

-- Uh ? Quelques jours.

-- Et tu lui fais confiance ?

-- Autant qu'à un crotale enragé. Pourquoi tu dis ça ?

-- Oh, une idée que j'ai eu. C'est rare qu'un compagnon s'éloigne d'une compagnie en plein milieu du donjon, non ?

-- Ben... quand il faut y aller, il faut y aller.

-- Elle y va bien longtemps, je trouve.

-- Ouais, maintenant que j'y réfléchis, c'est louche.

-- Si ça se fait, elle a vu un quelconque trésor en chemin et elle veut se le garder pour elle. Ou alors, elle veut nous vendre à des ennemis. Ou alors elle fomente un mauvais coup avec tous ces cadavres, elle est nécromancienne je crois...

-- Tu as raison, on ne l'a pas assez surveillée. Ah, la confiance, quel sale défaut ! On va jeter un \oe il ?

-- J'allais te le proposer.''

   Les deux aventuriers se levèrent donc de conserve et s'éclipsèrent, suivant les traces de la sorcière. Ils remontèrent le petit ru dans la direction qu'elle avait empruntée, puis parvinrent à une bifurcation. Ils allaient s'engager au hasard dans la mauvaise direction quand un gémissement assourdi leur fit tourner casaque. En tapinois, ils se faufilèrent entre les catafalques brisés et les momies déliquescentes, prenant garde à ne pas piétiner par mégarde quelque menu os carpien ou quelque squelette de rat dont le craquement aurait trahi leur présence, puis, arrivés à la porte de la crypte, jetèrent un \oe il, ce qu'ils regrettèrent aussitôt.
   
   Sook était bien là. Mais sans doute avait-elle été mal inspirée de choisir comme urinoir la chambre d'un vampire. Le mort-vivant était hideux, sa peau blanche et translucide rappelait la cuticule d'un monstrueux asticot, sa chevelure vaporeuse et maladive ondoyait à la manière d'un nid de serpent, et ses yeux rouges s'étrécissaient de plaisir tandis qu'il se repaissait du sang de Sook. Il n'avait sans doute eu aucune peine à s'emparer du corps chétif de la magicienne, et la couvrait goulûment de sa mortelle étreinte.
   
   Bien que ni Mark, ni Nila n'eussent conçu de grande sympathie pour leur rousse compagne, la vision d'un mortel livré ainsi à l'appétit contre-nature de tels parasites était l'un de ces spectacles qui allument la flamme de la révolte dans le c\oe ur de l'homme le moins sensible. Sans réfléchir une seconde, Mark fit irruption dans la pièce en hurlant des obscénités scandaleuses et porta un rude coup de cimeterre au torse du monstre qui hoqueta de surprise, avant que la dague de Nila ne se fiche au milieu de son front blême. Mais il est bien difficile de tuer ce qui est déjà mort, et c'est à grand peine que le guerrier évita la griffe malsaine du mort-vivant, avant d'abandonner son arme entre les côtes de son ennemi. Il s'écarta pour donner du champ à sa camarade, qui bondit par-dessus le tombeau de pierre dont la bête démoniaque était sans doute issue. La lourde hache de l'amazone visa le cou du vampire, d'un coup propre à décapiter n'importe quel homme, mais dans un réflexe surhumain, le suceur de sang parvint à s'écarter de la trajectoire. Il n'en fut toutefois pas quitte pour autant, car à défaut de sa tête, ce fut son bras qui fut tranché, son bras droit. Le membre tomba aussitôt à terre avec ce qu'il tenait, à savoir Sook.
   
   Alors, dans sa chute, la main de la sorcière s'ouvrit, et une petite sphère de cristal en tomba avant de se briser sur les pierres qui jonchaient le sol. Il y eut un éclair, plus éclatant que le soleil de midi dans le lointain désert du Naïl. Le vampire émit un hurlement abominable, pris d'une douleur telle que les deux combattants faillirent le prendre en pitié. Lorsque l'obscurité revint, le non-mort qui quelques secondes plus tôt ne manquait pas d'une mortelle élégance n'était plus qu'un grotesque pantin, un cadavre charbonneux, qui cependant s'accrochait à sa non-vie, tendant ses bras raides devant lui pour saisir... les dieux seuls savaient quoi. La mâchoire de la créature se décrocha et tomba parmi les autres ossements, il ne mordrait plus jamais personne. Pour quelque obscure raison, la misérable créature refusait de retourner au néant. Nila acheva la besogne, avec dans le c\oe ur moins de rage guerrière que d'esprit de miséricorde.\\

   Ils ramenèrent au camp le corps sans vie de la sorcière rousse. L'expression " sans vie " était toutefois un peu exagérée, car contre toute logique, elle s'accrochait à son existence. Son souffle était difficile à percevoir pour qui n'était pas médecin, et son pouls n'était guère plus puissant que celui d'une musaraigne, mais techniquement, elle était en vie. Sans doute avait-elle dans le corps plus de sang que sa maigre corpulence ne le laissait supposer, ou bien était-il plus épais.
   
   ``Par les mânes de Yoshebeth, mais qu'a-t-elle donc ? S'enquit Belam.
   
-- Ben tu vois ducon, elle a glissé sur une banane et elle s'est foulé un nerf. T'as pas vu qu'on l'avait mordue à la carotide et saignée comme un goret ? Soigne-la, au lieu de poser des questions.''

   Belam se fit, là encore, un devoir de soigner un compagnon si durement frappé par les forces des ténèbres.

   On la sut sauvée lorsqu'elle commença à réclamer de la bière et à jurer pour en obtenir. Elle se rétablit d'ailleurs avec une rapidité surprenante, confirmant que sa vitalité n'était pas en rapport avec sa masse corporelle. Néanmoins, il fallut qu'on l'aide à se tenir droite lorsqu'elle entreprit de se mettre debout.
   
   ``Dis-donc Sook, ton parcho de détection des vampires, il marche super bien, s'étonna Nilbor.
   
-- Ben, c'est pas toujours super précis, c'est à une vache près.

-- A une vache près. Tu es en train de me dire qu'on rampe dans ce souterrain depuis des heures " à une vache près " ?

-- Non mais tu comprends pas, si ça se fait, le mec, il avait un sortilège de couverture, ou bien il s'est déplacé très vite pour entrer dans la zone de détection, ou je ne sais quoi.

-- Je suis rassuré. Si ça se fait, ton parchemin, tout ce qu'il détecte, ce sont les poulets, et on se dirige droit vers un nid de vampires.

-- Mais non, tu dramatises tout. Et puis y'en avait qu'un, ce n'est pas un échantillon significatif. Oh, et puis si tu voulais un boulot sans risque, t'avais qu'à faire fonctionnaire. Ça s'appelle ``les Caves de Sombredestin'' ici, pas ``la Promenade Enchantée de Jeannot Lapin''.

   La dispute se poursuivit un bon moment, puis de guerre lasse, on convint de poursuivre la route.

\section{Le terrible courroux de Lord Carnifex, le Noir Seigneur de Sombredestin}
   
   Ils décrivirent encore un nombre indéterminé de détours et de circonvolutions dans le dédale, croisant ça et là divers cadavres animés, qui ne leur prêtèrent toujours pas la moindre attention. Ils étaient revenus dans une de ces zones où des morts-vivants transportaient toutes sortes de pièces détachées d'un lieu à un autre, où l'on procédait à des essais, et toutes ces mystérieuses activités qui semblaient occuper à plein temps les habitants de Sombredestin. En fin de compte, ils arrivèrent dans une salle qui avait dû être une sorte de temple ou de chapelle dédiée à une divinité anthropomorphe dont quelque secte d'iconoclastes avait depuis longtemps mutilé les statues, condamnant le lieu de culte à l'anonymat éternel. Derrière l'autel brisé, une brève volée de marches escarpées menait à une porte trapézoïdale d'acier noir, figurant un gigantesque crâne dépourvu de mâchoire inférieure, mais orné de deux crocs terribles. L'huis gravé de runes donnait l'impression d'être de conception plus récente que le reste du temple, ce qui était confirmé par un petit boîtier disposé sur la droite de la porte, tout à fait similaire à celui qu'ils avaient actionné à l'aide de leurs plaquettes à l'entrée du donjon.
   
   Il y a un atavisme profondément enraciné dans l'être humain, qui fait que lorsqu'on explore un temple oublié dans une nécropole grouillante de morts-vivants et que l'on trouve un portail orné d'un crâne, on prend quelques précautions avant de l'ouvrir. C'est sans doute cet instinct puissant qui incita le groupe à faire une petite halte et à considérer la situation froidement.
   
   ``Il n'y a pas trace de gardien, nota Mark.
   
-- C'est bien, ça, dit Vertu.

-- Pas vraiment, expliqua Nilbor. Ça veut dire que ce qui se trouve derrière n'a pas besoin de gardien. Soit parce que c'est assez puissant pour se défendre tout seul, soit parce que ça ne vaut pas la peine qu'on le défende.

-- Spéculations que tout cela, mais c'est vrai que la porte ne m'inspire pas confiance. J'ai un mauvais pressentiment, ce temple, cette porte, ce crâne, le titre du chapitre... Eh, Sook, ça veut dire quoi les inscriptions sur la porte ?

-- Attends que je m'approche... Ah voilà, ça dit en gros ``Salut à toi, ô, fils aimé de Niemh, \oe il des ténèbres, toi dont la parole est loi, que cent agonies flétrissent ceux qui dérangent ton repos''.

-- Ben ça promet.

-- Attends c'est pas fini, ici il y a la liste des cent agonies : ``Sa gorge se dessèchera si tant qu'il lui semblera avoir avalé le cadavre desséché d'un hérisson. Ses yeux se révulseront si tant qu'il ne pourra voir devant lui. Ses pieds se perceront chacun de vingt ampoules purulente à telle enseigne que ses pas laisseront des empreintes de pus et de sang. Ses entrailles seront prises de folie et le mèneront à selle maintes fois à chaque heure, lui causant de douloureuses évacuations. Maint petites pustules blanchâtres véroleront ses org...

-- Oui, ça va, ça va. Il y a sûrement un piège magique. As-tu un sort de détection ?

-- Mais bien sûr voyons, t'ai-je donné l'impression d'être une imbécile ? Quel genre de sorcier, je te le demande, s'aventurerait dans un donjon sans ce genre de sortilège ? Un novice sans doute, mais certes pas moi, oh non. Car ne l'oublie pas, je suis Sook d'Achs, et grands sont mes pouvoirs...

-- ...mais point autant que ses chevilles... poursuivit Mark.

-- Plait-il ?

-- Je disais que par grand vent, tu es avantagée, rapport à ton centre de gravité.

-- Attends qu'on soit sortis de là, je t'expliquerai le moyen astucieux que j'ai trouvé pour augmenter la part du trésor que chacun va toucher. Bref, je disais, grands sont mes pouvoirs, et des sortilèges aussi triviaux n'ont aucun secret pour moi. Ecartez-vous, manants, et laissez moi faire.''

   Sûre d'elle, la sorcière rousse s'avança donc jusqu'au pied de la grande porte, écartant ses compagnons d'un ample geste des bras. Elle se centra bien en face de l'horrible crâne de fer, et entonna une mélopée hideuse mais fort heureusement brève, avant de faire un geste cruciforme devant elle. Puis elle se gratta le menton, et la nuque. Puis elle entonna derechef la mélopée hideuse et brève, et refit un geste cruciforme devant elle, mais plus sèchement. Puis elle fronça le nez et mit ses poings sur ses hanches en soupirant. Alors elle marmonna un autre sortilège en faisant de petites passes des doigts. Puis enfin, elle se retourna avec une moue ennuyée.
   
-- Vous voulez d'abord la bonne ou la mauvaise nouvelle ?

-- Va pour la bonne, demanda Nilbor, anxieux.

-- Je n'ai pas détecté de piège sur cette porte.

-- C'est déjà ça.

-- La mauvaise, c'est que si je n'ai pas détecté de piège, c'est parce que mon sort a foiré. Et si mon sort a foiré, c'est que j'ai perdu mes pouvoirs magiques.

-- Hein ?

-- C'est à cause du vampire de tout à l'heure, je pense. Vous savez, ils absorbent l'énergie.

-- Tu es sûre ?

-- Attends, je viens de rater un sortilège de lumière. De lumière ! Le sortilège nul que tout le monde sait déjà avant de commencer les études de sorcelleries parce que c'est décrit en détail dans " la sorcellerie pour les nuls ". J'ai plus rien comme pouvoirs, nib. Fini la sorcière. J'ai plus qu'à trouver une école de magie et enseigner, comme tous les gens qui ne savent rien faire d'utile. Il paraît qu'une chaire de défense contre les forces du mal se libère l'an prochain à l'université Ploplo...

-- Quoi ? Mais c'est une catastrophe, on comptait sur toi.

-- Navrée, j'y suis pour rien. Bon, ben c'est pas tout ça, mais vu que je ne suis plus d'une grande utilité, je crois que je vais rentrer chez moi...

-- Mais tu ne peux pas nous lâcher comme ça !

-- Ah ben c'est un cas de force majeure, je suis désolée. Croyez que j'aimerais vous accompagner, mais sans ma sorcellerie, je suis moins utile encore que Djilel. Qui arrête de se masturber derrière une colonne quand il croit qu'on ne le remarque pas, Djilel, d'ailleurs.

-- Bon, comme tu veux, c'est ton choix. Je te délie donc de ton serment envers la compagnie...

-- ... que je n'ai jamais prêté, mais c'est gentil quand même...

-- ... et je te souhaite un bon retour...

-- Merci.

-- ... toute seule, dans ce labyrinthe interminable et obscur peuplé de goules et de vampires...

-- Euh...

-- ... puis par-delà des lieues et des lieues de la lande désolée où rôdent loups, brigands et bêtes ghastes.

-- Ah, mais tu m'as prise au sérieux ? Mais je plaisantais voyons, bien sûr que je reste avec vous, je ne voudrais pour rien au monde manquer la suite de vos palpitantes aventures !

-- Super. Qu'est-ce qu'on fait pour la porte ?

-- Pour la détection des pièges, moi aussi, je connais ce sort, dit Belam.

-- Hosanna ! Bon père, nous vous laissons officier.''

   Belam s'y prit différemment, car la magie sacrée n'emprunte pas les mêmes voies que la magie profane, mais au final, le résultat des deux méthodes ne différait guère.

   ``Je ne détecte rien de suspect.
   
-- De plus en plus inquiétant. Bien, on n'a pas le choix. Qui est volontaire pour actionner la porte ?''

   Devant le foisonnement d'enthousiastes réponses, Nilbor prit lui-même les choses en main, mais non sans avoir usé d'un stratagème destiné à le protéger. En effet, dans l'insondable bric-a-brac qu'ils avaient imprudemment acheté à ce rusé marchand de Baentcher, se trouvait le " fabuleux bâton agrippeur de Nosrodon le Rusé ", une sorte de gaffe en bambou terminée par une pince actionnée par un long câble de chanvre. Après avoir fixé l'une des plaquettes (celle d'un zombi répondant au nom de " Mandatory Suicide "), le maître-archer s'approcha très lentement de la porte noire, puis tendit la perche à bout de bras, tentant de maîtriser ses tremblements.
   
   La clé de métal glissa dans la fente avec un chuintement exaspérant. Il y eut un déclic, et le crâne de fer s'ouvrit en deux, les battants s'effaçant dans l'épaisseur du mur de pierre avec des cliquetis de chaînes et d'engrenages huilés de frais. Le visage blême, Nilbor encocha sa meilleure flèche dans son arc, et gravit l'une après l'autre les marches, suivi par Wahg-Ork, Mark, Nila et tous les autres.
   
   Eclairés par leurs torches, les braves empruntèrent un couloir relativement large, d'une maçonnerie soignée et surmonté d'un arc en plein cintre dont les clés de voûte étaient alternativement un crâne, un serpent, un crâne, un rat. Nul ne releva à haute voix, car chacun le savait, que le rat et le serpent étaient les animaux tutélaires communs à deux divinités du Septentrion, à savoir la populaire Myrna, déesse de la fertilité et de la bonne fortune dont le père Belam était zélateur, et Niehm, le dieu de la mort et de la corruption, qui était moins populaire.
   
   Belam serra dans sa main gauche les trois anneaux de bronze enlacés, symbole sacré de sa déesse. Ah, combien il s'en voulait d'avoir initié cette quête absurde, quelle vanité avait donc été la sienne ! Il s'était leurré, s'était menti à lui-même en disant agir pour la gloire de Myrna, mais maintenant qu'il était au pied du mur, il voyait clair dans son propre jeu. La vérité, hélas ! La vérité, c'était que seuls l'avaient poussé l'orgueil et l'ambition. Ce qui avait motivé cette funeste entreprise n'était pas tant le noble sentiment mystique que le désir d'impressionner ses collègues par une action d'éclat. Et tandis qu'aux côtés d'un parti de voleurs et d'assassins, il marchait au devant du dieu grimaçant de la mort, il jura solennellement devant sa déesse que s'il se tirait vivant de cette triste situation, il renoncerait à tout honneur, à toute gloire, à toute ambition en ce monde séculier, pour se faire anachorète et prêcher la parole divine dans quelque désert, parmi les troupeaux des bergers de lointains royaumes orientaux, par exemple.\\
   
   Ils débouchèrent comme dans un cauchemar dans une salle monumentale, circulaire, couronnée d'un dôme aveugle. Sur les parois étaient figurés, en d'abominables parodies de cariatides, des statues de squelettes plus difformes les uns que les autres, arborant défenses, bois, queues barbelées et autres appendices peu compatibles avec la science anatomique. En son centre, dans une fosse entourée de trois pieux de bois à l'aspect terrible, se consumait un étrange brasier de lentes flammes bleues dont n'émanait aucune fumée.
   
   Un personnage se tenait devant le feu, dodelinant de la tête. De prime abord, ils crurent qu'il s'agissait de quelque nain ou gobelin, mais bientôt, il apparut que c'était un homme agenouillé. Il se releva, ou plutôt, se déploya, tant il était grand et mince. Ses mouvements étaient semblables à ceux d'un insecte, et ses longues mains se terminaient par des griffes d'un pouce de long, d'un blanc éclatant. Il se retourna et contempla sans surprise la compagnie pétrifiée. Des veines violettes pulsaient tout autour de visage livide, ses yeux pourpres étrécis par une expression de souverain mépris se braquèrent sur nos héros. La hautaine silhouette emmitouflée dans sa longue cape noire se détachait en ombre menaçante devant le feu d'enfer dont les reflets électriques jouaient avec la chevelure aile-de-corbeau plaquée contre les tempes du sinistre personnage.
   
   ``Qui ose braver le courroux de Lord Carnifex, le Noir Seigneur de Sombredestin ?''\\

   Je rougis de devoir l'écrire, mais l'honnêteté me pousse à relater ce détail navrant, le fait est qu'à cette questions, plusieurs doigts se tendirent vers Nilbor.

\section{La princesse Bushi}
   
   La voix du vampire grondait comme un volcan ombrageux prévenant d'une éruption cataclysmique. Il n'y avait nulle trace de cette démoniaque séduction que l'on prête parfois à ces morts-vivants, rien d'autre qu'un orgueil à l'échelle de l'éternité. Il était le maître, et ses phrases étaient autant de commandement. Il était pétri d'une telle assurance, tant dans son attitude que dans l'autorité de son discours, que tous les aventuriers assemblés ressentirent en eux le désir de s'agenouiller, désir auquel toutefois ils eurent la fierté de ne point se soumettre (à part Djilel).
   
   ``Ainsi donc, vous voici paraissant devant moi pour l'ultime affrontement. Je désespérais de vous voir un jour devant moi, mortels, mais vous voici enfin assemblés. Je vous aurais imaginés plus impressionnants, plus puissants, équipés de saintes reliques dignes de moi. Où sont donc vos armures scintillantes, combattants ? Où sont vos armes divines ? Est-ce là tout ce que la princesse Bushi a trouvé à m'envoyer ?
   
-- La princesse Bushi ? S'étonna Nilbor.

-- Oui, la princesse Bushi. Celle que vous servez.

-- Euh ? On sert une princesse maintenant ? Belam ?

-- Jamais entendu parler.

-- Mais si, souvenez-vous, c'est la réincarnation de la déesse Romani. La déesse de la victoire.

-- Ah oui, je vois. Enfin, je sais que c'est une déesse des pays Bardites...

-- Et donc, elle vous a envoyés pour récupérer la Lance de la Discorde...

-- Mais pas du tout.

-- Vous ne cherchez pas la Lance de la Discorde ?

-- Ben non.

-- Pour vaincre les Chevaliers du Sacrifice ?

-- A ma connaissance non.

-- Et ramener l'harmonie dans le Sanctuaire du...

-- Pas que je sache.

-- Mais alors qu'est-ce que vous venez foutre ici ?

-- Nous sommes à la recherche du Pendentif des Neuf Incarnations.

-- Et du masque de Guzulkat, compléta Sook.

-- C'est quoi ?

-- De puissantes reliques... C'est pas chez vous ?

-- Ah ben non.

-- Volées par le fourbe Sri Batangbong Prabandradang. Vous l'avez chez vous ?

-- Pour autant qu'il m'en souvienne non.

-- C'est trop fort ça.

-- Notez, je peux demander au service du personnel. Savez-vous s'il est goule, squelette, zombi...

-- Aux dernières nouvelles, il était humain. C'est un puissant nécromant.

-- Alors là je suis catégorique, je n'emploie que des morts-vivants. J'ai aussi quelques démons mais ce sont des consultants. Ah mais attendez, ça me dit quelque chose cette histoire. Est-ce que ça ne serait pas cet excité qui est arrivé en ville il y a quelques jours avec une vingtaine de mercenaires ?

-- Oui, voilà ! c'est plus lui ça.

-- Ah mais alors tout s'explique. Mes pauvres amis, vous vous êtes trompés de donjon ! Ils creusent à l'est de la ville, pas loin des remparts. Vous ne pouvez pas vous tromper, il y a un accipître éburnéen qui a l'habitude de faire ses orbites cynégétiques juste au-dessus.

-- Est-ce que ça ne serait pas une sorte de rapace blanc ?

-- Oui, c'est ça. Qui fait des ronds dans l'air pour repérer les rongeurs.

-- Bravo Sook.

-- L'erreur est humaine.

-- Bon, et bien ce malentendu étant éclairci, je pense que nous allons prendre congé en vous souhaitant une bonne continuation !

-- Attendez une seconde, tant qu'on y est, vous ne voulez pas entendre mon plan pour étendre ma domination sur le monde ? J'ai des idées fort originales sur la manière de répandre mes légions noires et asservir l'humanité.

-- Vous comptez nous laisser partir après ?

-- Sûrement pas. D'une part ça ne serait pas très prudent, et d'autre part je ne me suis pas battu depuis des lustres, alors j'avais pensé que nous pourrions nous affronter en un sanglant mais bref combat, histoire de me remettre en jambes.

-- Eh, grogna Chourg le Balafré, tant qu'on y est, on peut lui défoncer sa gueule. On est beaucoup, il est seul, il est tout maigre. Il a sûrement de l'or.

-- Ben...''\\

   Lord Carnifex avait eu raison sur un point, le combat fut bref. Sans attendre plus longtemps les préconisations tactiques, Chourg mit son idée en pratique en sautant sur le vampire, hurlant des insanités et faisant de grands moulinets de hache. A un mètre environ de sa cible, il s'arrêta net, fut soulevé de terre par une force mystérieuse et resta là un instant, hoquetant de surprise. Carnifex fit un geste sec, et l'ork pourtant robuste sembla se vider de sa substance, se desséchant, se déshydratant à mesure que l'abominable sangsue absorbait sa force vitale. Il ne fallut que quelques secondes pour qu'il fut transformé en un cadavre momifié à l'aspect effroyable.
   
   Puis à son tour, Carnifex s'éleva de quelques pas au-dessus du sol dallé, avec sur le visage une expression de profond ravissement. Il écarta les bras, les paumes tournées vers le ciel, et soudain son corps irradia d'une lumière surnaturelle. Un rayon ardent tomba sur lui, et aussitôt, un fragment d'armure jaillit du puits, un gantelet d'acier bleu veiné de noir, puis un autre gantelet, deux jambières une ceinture, puis un pectoral orné de deux dragons entrelacés, des épaulières marmoréennes, et pour finir, un casque qui n'appartenait à aucun style d'armurerie connu, dont le cimier figurait un crâne grimaçant. Telle était l'abominable Armure des Tourments de Dhaan, forgée dans les os de mille hommes, trempée dans le sang de mille femmes, sanctifiée par le sacrifice impie de mille enfants, le rempart impénétrable contre lequel se briseraient les assauts des paladins du bien. Et lorsque enfin apparut dans sa main la terrible Lance de la Discorde, toute d'or et d'argent, le terrible vampire émit une puissante vague d'énergie propre à imprimer une sainte terreur dans le c\oe ur de tous ses ennemis.
   
   Sauf qu'à ce moment là, ça faisait longtemps qu'il était seul dans la salle, Carnifex.
   
   ``Eh mais... ils se sont barrés ! Eh, revenez, mon combat ! Gardes, gardes !''

\section{La fuite}
   
   Inutile de dire que nos héros ne s'attardèrent pas pour pleurer leur compagnon ork, ni pour voir si l'Armure des Tourments, terrible legs de l'abominable dieu de la corruption, pouvait réellement briser toutes les armes des mortels, comme l'assurait la légende. Ils prirent leurs jambes à leurs cous sans se préoccuper de trésor ni d'autres considérations subalternes du même genre. Vifs comme l'éclair, ils croisèrent moult et moult cadavres ambulants auxquels ils ne laissèrent pas le temps de se poser des questions, et ne s'attardèrent pas pour faire du tourisme dans les ateliers de Lord Carnifex.
   
   A trois reprises, des gardes firent mine de s'interposer, mais à chaque fois, ils furent sabrés, brisés et ou démembrés avant d'avoir pu esquisser une parade. L'homme semble posséder des réserves inépuisables de souffle lorsqu'il est poursuivi par des morts-vivants en grand nombre, et c'est avec entrain que même les moins robustes puisèrent dedans, frappant de taille et d'estoc tout ce qui ressemblait à une main décharnée sortant du sol ou des murs pour les retenir. Le grand avantage qu'il y a à combattre cette racaille des cimetières, c'est qu'ils sont dans l'ensemble relativement lents, et que l'esprit d'initiative n'est pas leur qualité la plus éminente, c'est ainsi que malgré le nombre des ennemis déployés, ils parvinrent à se frayer un passage sans trop de dégâts, en semant dans le donjon un sillage de belle pagaille.
   
   Ils en étaient presque à se considérer sortis d'affaire - malgré le fait que leurs poumons les faisaient tous souffrir horriblement - lorsqu'ils débouchèrent sans crier gare dans une crypte occupée par un quarterons de vampires occupés à quelque sombre complot se jouant avec 52 cartes. Avec une vivacité sans commune mesure avec l'indolence des autres trépassés qui hantaient ces lieux, ils se levèrent en crachant comme des chats en colère et se jetèrent sur la compagnie. L'un dirigea ses crocs meurtriers droit sur la gorge raide de Khankras le Pendu qu'il occit sans coup férir, un autre agrippa Thangar le Serpent par le bras et usa de sa force surhumaine pour le projeter contre un sarcophage, à une vitesse qui laissait peu d'espoir de survie à notre taciturne compagnon. Deux autres enfin cédèrent à l'atavique appétit des vampires pour les jeunes filles potelées et jetèrent leur dévolu sur Gloria, qui se mit à pousser le genre de cri ordinairement consacré à ces circonstances. La vaillante Nila s'interposa alors face aux deux morts-vivants, l'épée à la main, et après avoir indiqué la sortie à sa compagne, engagea un combat sans espoir.
   
   Il n'était plus temps pour se montrer galant ni confraternel, et tous les autres éprouvèrent le lâche soulagement de voir que ça ne tombait pas sur eux tandis qu'ils poursuivaient leur marathon dans les sombres et tortueuses allées de Sombredestin. La fatigue commença à faire son effet, et peu après, le petit groupe ralentit la course. D'autant qu'ils ne savaient plus trop dans quelle direction courir. Ils en étaient à se tenir le côté tout en crachant leurs boyaux lorsque Mark, qui était vers l'arrière de la colonne, haleta :
   
   ``Quelqu'un sait où on va ?
   
-- Ta gueule !

-- Sympa.

-- Eh, messire chevalier, on est perdu ?''

   C'était l'un des porteurs de torches qui posait cette question stupide. Il aurait mieux fait de garder son souffle, car aussitôt qu'il eut prononcé ces paroles, une cavalcade se fit entendre, ou plutôt une suite de crissement de griffes sur la pierre, très rapprochés. Une telle célérité ne pouvait pas être le fait de squelettes, c'était certain. Notre héros eut alors une lumineuse idée.

   ``Restez-là, j'ai un plan, dit Mark aux trois porteurs de torches qui l'entouraient.
   
-- Rester là ? Ça va point la tête ? Y'a des... Argl...''

   D'un geste certes peu chevaleresque mais efficace, Mark avait frappé le porteur de torches dans les jambes à l'aide de son épée encore chaussée de son fourreau, qui faisait une efficace massue. Avant qu'ils aient le temps de réagir, les deux autres s'effondrèrent, les jambes brisées, hurlant comme des gorets. A la suite de quoi le vil guerrier rejoignit le reste de la troupe qui, entendant la horde vampirique s'approcher, ne l'avait pas attendu pour détaler. Malgré la topographie tortueuse des boyaux, cris d'épouvante des trois malheureux livrés ainsi à la plus horrible des prédations emplirent les oreilles de nos aventuriers, qui se consolèrent de leur félonie en se disant qu'au moins, pendant ce temps, les vampires étaient occupés.

   Et finalement, sans transition aucune, nos compagnons se retrouvèrent dehors, dans le cimetière même où cette funeste expédition avait commencé, à quelques pas seulement du grand tombeau. Il faisait encore nuit, mais les contours des pics acérés du Portolan commençaient à se détacher sur le pourpre du ciel oriental. Une fois que le petit groupe (qui s'était bien dégarni) fut rassemblé, Nilbor harangua ses troupes en ces termes.

   ``Nous voilà presque tirés d'affaire. Tirons-nous d'ici, en terrain dégagé, on aura l'avantage.
   
-- Voilà qui est parlé bien imprudemment, messire !'' Fit alors une voix goguenarde.

   L'homme qui se dressait devant eux avait le vice inscrit en ronde-bosses sur son visage. Sa face oblongue au nez crochu, ses petits yeux noirs et enfoncés, sa barbiche de scélérat, sa coiffure huileuse, largement dégarnie sur les côtés et se terminant en catogan, ses mains de bourreau minutieux et sa démarche furtive de rat, tout en lui évoquait la nature maléfique et corrompue. Il était vêtu d'une robe de sorcier noire brodée de runes dorées qui scintillaient dans la nuit d'un éclat magique, et à ses doigts brillaient plus de bagues que le bon goût ne l'autorisait. Il avait aussi, preuve de sa forfaiture, des anneaux dans les oreilles, ce qui signalait indubitablement la nature décadente et perverse du personnage.
   
   L'homme exhalait si fort la malévolence qu'il parvenait presque à faire oublier sa garde, une vingtaine de rudes gaillards qu'il n'avait sans doute pas dû recruter à la sortie de la messe. Les hommes en question pointaient tous sur nos amis qui un arc, qui une arbalète, qui un regard menaçant.
   
   ``Sri Batangbong Prabandradang ! Abominable fils de chienne, je te retrouve enfin !
   
-- Mais c'est la petite Sook ! C'est incroyable, comment un avorton tel que toi a pu survivre jusqu'à ce jour ? En outre, je te rappelle que nous avons la même mère.

-- Oui, ben tu sais très bien ce que je veux dire. Rends-moi le masque et j'oublierai cette affaire.

-- Le masque ? Quel masque ? Ah oui, ce masque là ? (il tira de sous sa tunique une simple pièce de fer oxydée, ayant deux grands rubis pour les yeux).

-- Rends-le moi et laisse-moi passer, ou tu le regretteras.

-- Et pourquoi je le regretterai ?''

   La réponse lui fut aussitôt fournie. Deux vampires venaient de faire irruption à l'air libre derrière nos amis, et un peu perplexes, humaient l'air. Des raclements sinistres se firent entendre un peu partout, des mains décharnées sortirent des tombeaux, parfois de la terre nue, par dizaines. Partout des corps froids et raides se redressaient, animés d'une parodie de vie. Plusieurs autres vampires firent leur apparition.
   
   ``Je suggère que nous vidions notre querelle dans un lieu plus tranquille'' suggéra Sri avant de prendre ses jambes à son cou.

\section{La bataille des arènes}
   
   La cavalcade reprit donc de plus belle, mais cette fois à l'air libre. Les Compagnons Généraux des Eaux avaient le désavantage d'être déjà fatigués, mais contrairement à Sri et ses mercenaires, ils avaient l'avantage de savoir ce qu'ils fuyaient, et d'avoir déjà une idée bien précise de la tactique à employer. Ainsi, lorsqu'ils entendaient derrière eux un hurlement s'achevant dans un gargouillis sanglant, ils savaient que la bonne politique consistait à forcer l'allure, et certes pas à faire demi-tour pour aider un compagnon qui de toute évidence, n'en aurait plus besoin. C'est ainsi qu'en un rien de temps, pas moins de cinq mercenaires avaient rejoint leurs ancêtres, contre aucun de nos vaillants fuyards.
   
   ``Courez ! Hurla bien inutilement Sri d'une voix rauque.
   
-- Oui, mais où ? Demanda Vertu (qui tenait une forme olympique)

-- Courez vers les collines, courez pour vos vies !

-- C'est pas un titre d'Iron Maiden ça ?

-- Mais non pauvre buse, c'est sur les collines qu'on a notre campement fortifié.''

   Il faut croire qu'il y a un dieu pour les malandrins et les gibiers de potence, car à l'instant où leurs forces commençaient à abandonner les moins robustes, voici que nos amis reçurent le secours bienvenu de Phébus, l'astre du jour, qui n'en était pas encore à darder de ses rayons les navrantes ruines de Vilcabamba, mais dont l'aurore était déjà assez incandescente pour impressionner les vampires de Sombredestin. Comme s'ils obéissaient tous à quelque signal coordonné et propre à leur race, ils voilèrent leurs faces blanches et d'un bel ensemble, reprirent le chemins de leurs cryptes obscures et de leurs tombeaux poussiéreux, laissant les autres morts-vivants poursuivre la lutte. Pour nos amis, c'était une excellente nouvelle, car si zombis, squelettes et goules constituaient un danger réel, leur stupide obstination était sans commune mesure avec la furie sanguinaire qui animait les vampires.
   
   C'est donc à petites foulées qu'ils parvinrent au campement de Sri, qui était sis dans les arènes dominant la ville. De tous les bâtiments de la cité, c'était sans doute le mieux conservé et le plus impressionnant. Cet ovoïde de deux cent pas de long avait jadis jeté ses oriflammes à près de soixante pas de hauteur, mais la glorieuse façade richement décorée de statues des édiles et des rois de Vilcabamba ne subsistait qu'en quelques endroits dans sa forme originelle. D'immenses enfilades d'arches monumentales et de colonnades de pierre formaient l'ossature de l'édifice et sa structure même, jadis, dans ses couloirs, s'étaient retrouvés danseurs et comédiens, acrobates, fauves, gladiateurs, condamnés, ainsi que tous ceux qui les avaient nourris, vêtus, soignés, admirés ou conspués, des marchands de babioles et de quatre saisons, des crieurs publics, des poètes et des fols, des conspirateurs, des espions, des assassins et des brigands. Les arènes avaient été le c\oe ur de Vilcabamba, la plus grande fierté de son peuple et l'objet principal des discussions de tavernes. Qu'est-ce que Sri pouvait bien vouloir chercher dans ces ruines aujourd'hui muettes et noircies par tant de siècles ?
   
   Le camp, en tout cas, était un endroit judicieusement choisi. Rien n'était visible de l'extérieur, les mercenaires avaient tout installé dans les arcades d'un étage auquel on ne pouvait accéder - si l'on ne possédait le don précieux du vol - que par une échelle de bambou installée par l'équipe. En effet, cette partie des arènes avait subi des destructions plus importantes que d'autres, et l'escalier de pierre destiné à mener les milliers de spectateurs jusqu'aux travées hautes avait ici disparu dans la poussière, et les couloirs latéraux s'étaient effondrés des deux côtés. Cette position procurait donc les avantages d'une barbacane improvisée, permettant de projeter sur les assaillants en contrebas toutes sortes de projectiles avant qu'ils ne se massent pour investir l'unique accès, par ailleurs étroit et malcommode.
   
   L'aurore était assez avancée maintenant pour qu'ils puissent voir d'assez loin le nombre des morts-vivants déployés contre eux sur toute la longueur de cette large et rectiligne avenue qui menait aux arènes. Ils étaient des centaines à remonter cette voie sacrée envahie de mousse et de broussaille, des centaines à se déhancher, à traîner, à perdre qui un os, qui un membre sec, à béer de la bouche et des yeux dans la fraîcheur de ce matin effroyable. Nul cri de guerre ne résonnait dans cette triste armée, nul oriflamme bariolé ne flottait au vent - par ailleurs inexistant - pour affirmer la virile revendication de quelque seigneur, et si certains arboraient bien des armes, il était douteux qu'ils puissent les employer pour faire plus de dégâts qu'avec leurs mains nues.
   
   La trentaine de vivants avait maintenant rejoint le havre inespéré des arènes, et tandis que l'armée morte s'assemblait devant le colossal bâtiment, ceux qui se croyaient avoir quelque autorité décidèrent de tenir le siège.
   
   La marée de cadavres s'arrêta aux pieds des arènes, couvrant presque la totalité de l'esplanade de ses membres gris et de ces sourires sans joie. Puis, comme un seul homme, répondant sans doute à quelque injonction de leur maître souterrain, ils se séparèrent en groupes plus ou moins importants. D'aucuns partirent visiter les ruines proches, en quête de gaules, de madriers ou de tout autre matériel de ce genre. D'autres visitèrent les bosquets alentours et coupèrent des perches dans les branches. D'autres encore assemblèrent des cailloux en une dizaine de tas hauts comme un homme. D'autres enfin s'avancèrent vers la forteresse improvisée des vivants, décidés semblait-il à convertir quelques païens aux joies du trépas.
   
   Ils furent accueillis par des flèches et divers autres projectiles qui rapidement mirent en pièces les plus avancés. Les défenseurs mirent tout leur art dans ces premières volées vengeresses, espérant bien envoyer au néant cent de ces puantes dépouilles pour chacun de leurs compagnons tombés sous les coups des suceurs de sang. Mais bien vite, Gorzelius, le capitaine des mercenaires de Sri, fit remarquer que la provision de projectiles n'était pas inépuisable, et qu'à ce rythme, on risquait l'épuisement à court terme.
   
   ``Tu as raison, camarade, approuva Nilbor.
   
-- Et je crois que c'est ce qu'ils cherchent, poursuivit Gorzelius. Ces coquins semblent agir au hasard, mais je pense qu'au contraire, ils obéissent à une stratégie. Voyez comme certains se sacrifient en un assaut fictif destiné à nous laisser sans munitions. Lorsque la véritable bataille commencera, nous serons diminués dans nos ressources.

-- Tes paroles ont l'accent de vérité. Holà, mes amis, cessez vos tirs, économisez vos flèches !''\\

   Les sabres sortirent des fourreaux, faisant taire l'horreur qui serrait leurs poitrines, les hommes se préparèrent à recevoir l'assaut des revenants. Non, décidément, la marée des corps putréfiés ne devait rien au hasard. Tandis que des dizaines de morts-vivants s'engouffraient sous l'arcade monumentale du rez-de-chaussée sans plus rencontrer la résistance des tireurs de l'étage, des grappes d'autres entassaient des échafaudages de fortune faits de tout ce qui traînait dans les ruines et n'était pas assez pourri pour céder sous le poids des squelettes animés et de leurs armes. Accrochés par leurs phalanges crochues aux aspérités de la pierre déliquescente, ils escaladaient la façade à droite et à gauche du refuge des vivants, hors de portée de tir, puis convergeaient latéralement. Et si parfois quelques-uns tombaient et se fracassaient en poussière sur les dalles du sol, qu'importait ? Ces pertes n'étaient rien en regard du nombre de la horde obscure. D'autres s'activaient sous la voûte, escaladant les parois de l'ancien escalier pour pénétrer par la trappe. Un groupe de cinq combattants se massa aussitôt au bord du puits grouillant déjà de bras et de crânes pourris. Ils commencèrent à les repousser à coups de piques, sous le couvert de Vertu, dont les flèches étaient prêtes à transpercer tout squelette chanceux qui aurait traversé la barrière. Deux autres groupes s'étaient postés le long des flancs de l'arcade, haches et épées brandies afin de trancher les membres des assaillants et de les rejeter dans le vide.
   
   Ainsi organisés, ils parvinrent sans difficulté à repousser la horde, tailladant avec force tout ce qui dépassait, frappant avec rage et détermination. La place était bien choisie, car facile à défendre, et désavantagés par leur position, les morts-vivants furent facilement contenus, permettant aux humains d'organiser une rotation, les plus fatigués laissant la place aux plus frais qui en profitaient pour se désaltérer. De longues minutes de combats acharné s'écoulèrent ainsi, jusqu'à ce que les trépassés n'améliorent leur tactique.
   
   Il semblait qu'aucun d'eux n'ai eu la capacité de tirer des traits ou des carreaux, toutefois l'utilité des piles de pierres qu'ils avaient entassées apparut bien vite : quelques-unes des goules étaient en effet assez vigoureuses pour s'en servir comme projectiles et les expédier à hauteur du premier étage. La volée de pierres fut si soudaine qu'elle prit les deux groupes de l'avant totalement au dépourvu. L'un des mercenaires de Sri eut l'épaule broyée par un moellon, et Wahg-Ork lui-même se prit un projectile sur le crâne, heureusement protégé d'un casque, ce qui le laissa un instant sans connaissance, et Mark dut le tirer vers l'arrière, hors de portée des tirs ennemis. Le bref flottement permit à deux goules de prendre pied sur le promontoire et de se jeter furieusement sur les défenseurs, qui les continrent en faisant des prodiges d'escrime. Vertu, alertée par la cavalcade, se retourna et décocha instinctivement sa flèche dans l'\oe il de l'une d'elles, ce qui permit de rétablir la situation et de renvoyer une nouvelle fois ces viles créatures prendre une leçon de vol vertical. Mais la pluie de pierres reprit de plus belle dès que les vivants reparurent au balcon, les forçant une nouvelle fois à reculer dans les profondeurs de leur retraite. Quelques autres morts-vivants profitèrent de l'opportunité pour se glisser dans la brèche, mais furent traités comme précédemment.
   
   On trouva vite un début de solution au problème grâce à la prévoyance de certains mercenaires d'origine malachienne, qui avaient emporté par-devers eux de lourds pavois de fer typiques de leurs régions. Lors de leur recrutement, ces protections avaient provoqué quelques moqueries tant elles étaient plus adaptées aux grandes batailles rangées qu'aux escarmouches prévues, mais dont plus personne n'en riait en ces heures tragiques. Formant donc un rempart improvisé devant les sabreurs, ils permirent de regagner les quelques pas perdus et de reprendre le contrôle de tout le balcon, bien qu'ils reçussent une impressionnante grêle de caillasse.
   
   Il fallut près d'une heure pour que l'échec de cette stratégie fut accepté par la légion putride, heure durant laquelle un nombre incalculable de trépassés retournèrent au repos éternel qu'ils n'auraient jamais dû quitter. Parmi les occupants du réduit, plusieurs avaient été blessés, en général par leur propre maladresse ou celle de leurs camarades, et les bras se faisaient plus lourds, mais l'esprit combatif restait intact. Aucun n'avait plus de temps à perdre à observer ce que manigançaient ces soldats à la triste figure, tant et si bien que la surprise fut totale lorsqu'ils se retrouvèrent confrontés à un nouveau péril.
   
   ``Le feu ! Ils mettent le feu !''
   
   Le glapissement de terreur émanait de Gloria, qui depuis la disparition de Nila, semblait en proie à une agitation assez désordonnée. Elle avait toutefois fait un usage efficace de son bâton contre les assaillants de la trappe, on pouvait même dire qu'elle avait fait preuve à leur encontre d'un acharnement et d'une vigueur qui avaient impressionné ses compagnons. Or ce n'était plus une marée de corps qui menaçait de surgir du sol, mais une fumée noire et âcre, plus lourde qu'une fumée ordinaire.
   
   Le stratagème était simple mais efficace : nullement contraints de respirer et guère gênés par la chaleur ou le manque de visibilité, des pelletées de zombis et de squelettes entreprenaient l'escalade d'une lourde grille de fer qu'ils avaient trouvée dans les décombres du dehors et qui recouvrait un immense brasier chargé d'humus et de végétation pourrissante. Bien que malcommode, l'échelle était suffisante pour permettre une poussée de la horde des trépassés qui, maintenant, dépassaient les piques des défenseurs terrifiés. Au même moment, les goules qui attendaient à l'extérieur, et qui ne semblaient pas craindre de se brûler cruellement, avaient enroulé des pierres dans des rogatons d'étoffes antiques et desséchées dont les souterrains de Sombredestin ne manquaient certes pas. Après les avoir enflammés, ils envoyaient ces projectiles avec la même force que les pierres ordinaires, et à l'issue d'une parabole vigoureuse, ils se désagrégeaient en touchant le sol, projetant des fragments de haillons enflammés en tous sens. Quelques-uns de ces missiles n'auraient causé aucun dommage, mais le nombre de ces météores était tel que bientôt, la fumée envahit le réduit des mortels, qui se virent alors perdus.
   
   ``Messire, cria Gorzelius à Sri tout en parant les assauts d'un zombi unijambiste, il est temps de se replier !
   
-- Vous avez raison mon ami, au diable les secrets. Holà, vous autres, sonnez la retraite ! Débarrassez ce coin-ci de ces rebuts !

-- Est-ce bien le moment de faire du ménage ? S'emporta Nilbor, qui considérait un amas de planches et de tissus jetés contre un mur latéral, assez récemment à en juger par l'absence de poussière.

-- Faites, je vous en conjure !'' ordonna le sorcier tout en terrassant une goule d'une poignée de projectiles magiques.

   Impressionné par l'assurance du mage, Nilbor s'exécuta aussi vite qu'il put, et découvrit rapidement ce que les deux hommes cherchaient. Il s'agissait d'un soupirail en demi-lune, assez large pour qu'un homme en armure s'y glisse en raclant un peu sur les bords. La maçonnerie était de qualité, une belle arcade aux pierres régulières, qui s'intégrait harmonieusement dans la muraille environnante. Ce passage avait sans doute été placé là dès le début de la construction des arènes, il ne s'agissait pas d'une excavation tardive.
   
   ``Fuyons, s'écria Nilbor, c'est notre seule chance ! Vite, formez un périmètre de défense !''
   
   Il avait suffi de quelques secondes pour que la situation se dégrade. De partout surgissait une quantité affolante de morts-vivants aux yeux vitreux, environnés de flammes et de tourbillons de fumée noire, dans une méphitique atmosphère de fin du monde. Dans ces conditions, il ne se trouva aucun candidat au suicide, nul n'insista pour tenir plus longtemps cette position perdue, et si les plus courageux formèrent quelques temps un demi-cercle pour protéger la fuite éperdue des autres. Au final, l'instinct de survie aidant, il suffit de quelques secondes pour évacuer totalement la place et la laisser à la marée des conquérants sans joie.

\section{Vidons la querelle}
   
   Belam avait passé tout le combat à jouer de la massue, exercice auquel il s'était comporté honorablement, mais il ne fut pas fâché de s'attribuer une tâche plus digne de lui : repousser la horde des défunts par la vigueur de sa foi et la sainte aura de pureté du symbole de Myrna. Ce procédé ne permettait que de frapper de terreur quelques-uns de ces pantins de chair et d'os, mais dans l'étroit couloir, cela fit merveille, les morts-vivants qui voulaient fuir, se heurtant au mur compact de leurs frères, les empêchaient de progresser, et formaient une sorte de bouchon.
   
   Sri Batangbong Prabandradang était peut-être un peu recommandable personnage, mais le fait est qu'il avait de la ressource. Voyant la situation provoquée par l'action du clerc ovophile, il eut l'idée d'user d'un de ses plus puissants sortilèges. Marmonnant une hideuse malédiction et levant sa main gauche comme un serpent furieux, il déclencha un éclair éblouissant qui illumina un instant les murs du couloir et la masse des défunts d'une lumière trop crue. Et lorsqu'elle se dissipa, ce furent les premières torches allumées qui dévoilèrent l'étendue de son triomphe. Ce qui avait été une masse de non-morts était maintenant changé en statue, figée pour l'éternité en une indistincte mêlée, monument impie élevé à la gloire de la nécromancie.
   
   L'aspect artistique mis à part, la masse de pierre s'était soudée intimement à la maçonnerie, ne laissant de passage que pour un chat pas trop obèse, dans lesquels les membres raides de leurs poursuivants auraient été bien incapables de se glisser.
   
   La retraite leur étant coupée, les survivants hagards traînèrent leurs carcasses épuisées dans le passage, qui se poursuivait dans l'épaisseur du mur et donnait sur un escalier très raide. Ce ne pouvait être une circulation régulière, c'était donc nécessairement un passage secret, creusé pour des raisons oubliées depuis longtemps et menant à quelque mystère qui n'avait plus d'importance pour quiconque. Après moult détours, ils durent marcher quelques temps dans un liquide rappelant vaguement l'eau, mais qui avait stagné là depuis trop d'éons pour mériter encore ce qualificatif. Ils pataugèrent dans ce cloaque infect jusqu'à ce que le chemin remonte, à la satisfaction générale. Quelques virages plus loin, ils arrivèrent dans une salle de taille respectable, bordée par deux rangées de statues figurant des femmes aux attraits disproportionnés, pratiquant des activités assez obscènes pour forcer quelques-uns de nos rudes gaillards à détourner les yeux. Elles étaient encadrées de colonnes d'inscriptions dont Sook ne put pas même indiquer en quel alphabet elles était rédigées, mais personne n'avait le c\oe ur à se lancer dans des travaux d'archéologie. Il fallut alors se résoudre à entamer la tâche funeste consistant à dénombrer les vivants et les morts.
   
   Parmi les compagnons de Nilbor, Skork la Vérole et Roghûr le Boîteux manquaient à l'appel, quant à l'ork Dorg, il avait supporté sans se plaindre d'être amputé d'une de ses mains par la mâchoire avide d'une goule, mais dès qu'ils purent tous s'asseoir pour goûter enfin quelque repos, la tension du combat qui l'avait maintenue en vie s'était envolée d'un coup, et il avait sombré dans l'éternel sommeil sans qu'on puisse rien tenter, simplement heureux de trouver la mort au combat, comme le voulaient les rigides préceptes moraux de sa tribu. Les porteurs de torches eux aussi s'étaient battus, et ils étaient tombés dans l'indifférence générale, à l'exception du dénommé Ray le Gaucher, inexplicable survivant de la tuerie, ce qui fait qu'en tout, il ne restait de la Compagnie Générale des Eaux que neuf braves exténués et sanguinolents. Les mercenaires stipendiés par Sri n'étaient pas plus à la fête, il n'en restait que onze de vivants, pas tous très brillants, en plus du sorcier lui-même.
   
   ``Mais quel est donc cet endroit ? Lui demanda Vertu.
   
-- Eh bien, c'est l'antichambre du Temple de Ghonewrez.

-- Le quoi ?

-- Le Temple de Ghonewrez, celui où se trouve le Pentagramme Octaédrique Double quelque part par là, normalement.

-- Et ça sert à quoi ?

-- A invoquer le démon Estanith.

-- Cool.''

   Elle resta assise quelques secondes. Et puis, comme éveillée en sursaut par le légendaire et colossal réveil-matin de guerre des nains, elle sauta sur ses jambes et tira son épée. Tous les combattants de la salle en firent autant, se souvenant brusquement qu'ils étaient ennemis. L'\oe il aux aguets, attentifs aux moindres mouvements de leurs voisins (car ils étaient dispersés dans la salle, et non point regroupés en factions), ils n'attendaient qu'une maladresse pour se jeter les uns sur les autres. Ceux qui s'étaient battus dos à dos étaient maintenant face à face, prêts à défendre leur vie contre ceux qui étaient leurs alliés quelques secondes plus tôt. Néanmoins, compte tenu du fait que d'une part ils étaient tous exténués et blessés à des degrés divers, et d'autre part ils ne se souvenaient plus très bien pourquoi ils étaient là, personne n'eut l'imprudence de faire le premier pas.
   
   ``Et pour quelle raison voulais-tu invoquer ce fameux Estanith ? Demanda Vertu sur le ton badin de celui qui poursuit une plaisante conversation.
   
-- Cette Estanith. Elle me paiera grassement pour le Masque-Néant.

-- Mais tu n'auras pas le temps de profiter de ses largesses, prévint Sook. Elle n'a pas l'habitude de laisser des témoins derrière elle.

-- Je la connais, merci, j'ai pris mes précautions.

-- Tu ne seras pas le premier...

-- Holà, mes bons amis, je vous en conjure, cessez ce pugilat !''

   C'était Belam qui, après avoir un peu tardé à réagir (car il n'était ni très jeune ni très sportif et avait du mal à récupérer de toutes ces cavalcades) s'était interposé entre les deux groupes d'hommes en armes.
   
   ``Vous avez une meilleure idée, mon père ? Demanda Sri.
   
-- Mais bien sûr voyons, la négociation permet d'aplanir bien des difficultés. Si c'est l'appât du gain qui motive votre querelle, sachez que comme il est dit dans le Bobitique livre V : ``Il est plus facile à un homme riche de passer par le trou d'un chameau...''

-- Pouah ! La gueule de Sook contre les pavés, c'est tout ce que je rêve d'aplanir.

-- Ben je suis à ton service, petit foutriquet !

-- Oh, mais ça me donne une idée ça ! Expliqua Mark.

-- Oui ?

-- Puisque le conflit oppose Sook à son frère, pourquoi nous, humbles compagnons, devrions-nous en souffrir ? Après tout, que l'un ou l'autre soit le destinataire de ce masque, qu'importe ?

-- Je ne comprends pas où tu veux en venir, marmonna le sorcier d'un air dubitatif.

-- Je crois savoir que le noble usage du duel est très prisé parmi la communauté des sorciers, non ? Eh bien, battez-vous en duel ! L'un d'entre vous deux récupèrera le masque, et pourra en faire ce que bon lui semble, quant à nous autres, pauvres gens d'armes, nous partagerons à parts égales tout le reste du butin, sans faire de distinction entre l'un et l'autre groupe. Pas vrai Gorzelius ? Qu'en pensez-vous ?

-- Mais, je n'en pense que du bien !

-- Trahison ! Eructa Sri.

-- Je suis désolé, mais nous avons versé bien assez de sang aujourd'hui pour votre service. Il est temps pour nous de toucher notre dû. Combattez donc, qu'on en finisse.

-- Vous m'avez l'air d'un rude magicien, poursuivit Mark, vous la craignez donc tant ?

-- Quoi, elle ? Bah, je la balaierai d'un revers de main.

-- Eh bien alors ? Où est le problème ?

-- Un instant, dit Belam. Et le Pendentif ?

-- Quel pendentif ? Ah oui, l'amulette qu'on cherche. Au fait, sorcier, as-tu par hasard sur toi une amulette trouvée dans le Labyrinthe de Theraknoar ?

-- Ah oui, cette babiole ? C'est ça que vous cherchez ? Ah, je comprends tout maintenant, c'est trop drôle. Tenez, bon prêtre, je vous rends la sainte relique qui motive votre noble quête. Puissiez-vous en faire bon usage, ah ah ah !

-- Joie ! Hosanna !

-- A la bonne heure. Bon, Sook, je te souhaite bonne chance, j'ai été ravi de t'avoir connu.''

   La sorcière lança au guerrier hilare un regard empli d'une exécration sans bornes. Elle cherchait une façon d'exprimer sa fureur par quelque malédiction du genre ``tes enfants naîtront atteints de la vérole'' ou ``je clouerai la peau de ton visage sur la porte de mes toilettes'', mais tout ce qu'elle parvint à trouver, ce fut :
   
   ``Attends un peu toi ! Un jour, on se retrouvera.

-- J'en frétille d'impatience.

-- Tiens mais j'ai une idée, pourquoi je ne proposerai pas à Sri de vous tuer tous et de partager le butin ? Après tout, nous sommes parents, ça crée des liens...

-- Tu ne le feras pas parce que si je lui dis que tu as perdu tes pouvoirs magiques, j'ai dans l'idée qu'il t'écrasera au mur comme un insecte dans la seconde.

-- Pas mal. Dans ma vie, j'ai rencontré une belle collection de gros enculés, mais toi, t'es dans la bonne moyenne.''

   Et sans tressaillir, la Sorcière Sombre s'apprêta à affronter son destin.

\section{Le Duel}
   
   L'atmosphère de la pièce avait retrouvé sa morbide sérénité. Avec une prudence tout à fait compréhensible, les non-sorciers s'étaient précipités dans les niches situées derrière les statues, qui leur procureraient quelque abri contre les sorts perdus.
   
   Sook et Sri se retrouvaient maintenant face à face, à dix pas de distance. Le nécromant barbichu estimait que la configuration du terrain lui donnait un avantage. En effet, il savait sa demi-s\oe ur myope comme une taupe, et la pénombre qui régnait dans ce souterrain, trop vastes pour être correctement éclairés par une demi-douzaine quelques torches, n'améliorait guère les choses.
   
   Sans se quitter des yeux, les deux combattants se préparèrent à l'affrontement. Sook fit craquer ses doigts. Sri fit craquer ses cervicales. Sook fit quelques basculements du bassin pour assouplir ses dorsaux et ses abdominaux. Sri fit une série d'une vingtaine de répulsions face sol (dites pompes). Sook enchaîna par une trentaine de curl au banc ``Larry Scott''. Sri préféra un exercice de flexion alternée des avant-bras avec rotation du poignet et élévation des coudes (permettant un développement total du biceps, qui outre son rôle de fléchisseur, est aussi supinateur de l'avant-bras). Sook exécuta plusieurs extensions des ischio-jambiers à la machine spécifique. Sri répliqua par une vigoureuse série de tractions en semi-pronation. Sook exécuta une impressionnante démonstration de squat lourd. Sri explosa son record au développé-couché. Sook empoigna une des torches qui illuminaient la scène et la jeta sur Sri.
   
   La robe du sorcier avait beau être magique, l'ourlet n'en était pas moins inflammable, et le fourbe mage se vit obligé de la piétiner avec fermeté pour l'éteindre. La rousse sorcière profita de ces quelques secondes de répit pour se précipiter sur les autres torches, qui avaient toutes été fichées dans des recoins des statues, et les jeta dans un recoin recouvert de poussière humide. Sri ne s'aperçut du stratagème que lorsqu'il eut fini d'éteindre son vêtement, et que l'obscurité la plus totale retomba sur le champ de bataille.
   
   Se maudissant d'avoir sous-estimé son adversaire, Sri entonna alors un sortilège de lumière, ce qui était très exactement ce que Sook attendait. Elle saisit dans son sac un petit objet de cristal et, se guidant au son de la voix, elle le jeta de toutes ses forces au sol, à proximité de son frère, avant de protéger ses yeux derrière son bras.
   
   L'éclair fut si aveuglant que tous hoquetèrent de surprise, à l'exception du magicien qui, à proximité immédiate de l'éruption de lumière, émit un hurlement étouffé. Sans attendre, Sook considéra la scène, encore éclairée pour quelques instants par la magie résiduelle, et repéra son frère qui se tenait le visage dans les mains en gémissant. Elle empoigna alors un bloc de maçonnerie gros comme le poing qui traînait par terre et se jeta sur l'homme, dans le but assez probable de lui asséner quelques violents coups.
   
   Le dieu des ténèbres ayant fait retomber un voile pudique sur ce répugnant pugilat, le reste de la scène ne fut connue de spectateurs que par les bruits horribles d'os brisés et de suffocation, ainsi que par le triste résultat. Lorsque l'on fit de nouveau la lumière, Sook était assise sur ses fesses, en sueur, aux côtés du cadavre de Sri, dont il suffit de dire que seuls ses vêtements permettaient de l'identifier. Son cou était serré dans un lacet de cuir, si étroitement torsadé qu'il évoquait avec horreur quelque abominable spécialité de charcuterie.\\

   ``Belle technique, approuva Nilbor. Rapide et efficace.
   
-- Ouais. Pas très dans la tradition des sorciers. Le respect de la tradition, c'est ce qui perd mes imbéciles de collègues, en général.

-- Ah bon ? Ce n'était pas ton premier duel ?

-- Pour qui tu me prends ?

-- Bon, eh bien l'affaire étant réglée, je crois que c'est justice que chacun tienne parole pour ce qui est du reste de l'affaire. Sook, je crois que c'est ce masque que tu convoites ?

-- Le Masque-Néant de Guzulkat ! Enfin !

-- Et je crois que père Belam est en possession du Pendentif des Neuf Incarnations.

-- Et tel Saint Schlageknout marchant en terre païenne, je le cèlerai contre mon c\oe ur jusqu'à ce que nous fussions revenus au temple de Baentcher, où de saints hommes en auront la garde.

-- Comme de juste. Et maintenant, mes amis, qu'est-ce que vous diriez si nous pillions ce temple abandonné ?''\\

   Les compagnons de Gorzelius étaient de bien braves mercenaires, motivés par un honnête et légitime appât du gain, et n'étaient animés d'aucune envie de venger leur employeur, aussi ne furent-ils pas fâchés de se mêler aux Compagnons Généraux des Eaux. Et bientôt, c'est une unique troupe bien regarnie et bien ragaillardie qui s'en alla dans les couloirs du donjon quérir gloire et fortune, selon la tradition des aventuriers.

\section{Le perfide saurien}
   
   Le donjon était peuplé de quelques monstres tels que vases, vers, parasites et autres insectes mutants, qui ne firent pas le poids contre un fort parti de fer-vêtus aguerris et, maintenant, rompus à affronter sans tressaillir les horreurs surnaturelles du monde des ténèbres. Ils n'eurent plus à déplorer de cruelle perte, et furent grandement récompensés de leurs efforts en découvrant, enchâssées en divers endroits, des gemmes pourpres que Sook identifia comme étant les yeux d'un antique système de surveillance, qui ne renseignait plus personne depuis fort longtemps. Ces antiques gemmes, en raison de leurs propriétés magiques, étaient de grand prix, le tout pouvant se négocier, selon la sorcière, entre trois et cinq mille askenis d'or. Ils mirent aussi au jour un râtelier d'armes, sans doute destinées à quelque garde sacrée préposée à la surveillance des lieux saints. Il y avait bien longtemps que la plupart des lances et des épées étaient tombées en poussière, mais quelques unes avaient résisté avec insolence aux ravages du temps. Ce détail les désignait sans contestation comme magiques, et elles firent aussitôt la joie de ceux qui les trouvèrent. Ils mirent aussi la main cinq statuettes de corail rouge, des \oe uvres représentant des maîtresses-succubes en action, qui pourraient intéresser de sombres sectateurs de dieux impies, ou plus probablement de riches collectionneurs d'objets érotiques. Enfin, ils eurent la joie enfantine de trouver une vasque votive d'albâtre rubanée ornée de bas-reliefs serpentiforme, littéralement remplie de pièces d'or et d'argent, vieilles comme le temps mais que tout changeur pas trop scrupuleux se ferait une joie d'accepter moyennant une décote très raisonnable. En somme, ils n'avaient pas fait le voyage pour rien, mais tout ceci ne méritant pas que je m'étende, passons donc rapidement.
   
   Sans avoir de notion précise du temps, ils séjournèrent toute la journée, toute la nuit et une bonne partie de la journée suivante dans les tunnels, les nettoyant avec soin de tout danger, et découvrirent plusieurs passages menant à l'extérieur. Empruntant l'un d'eux, ils s'élancèrent dans les ruelles dégradées de Vilcabamba bordées des vestiges de ce qui avait été un quartier populaire. Chargés de leur butin, les larrons se dépêchèrent de franchir la ligne symbolique des remparts et traverser la lande pelée avant que la nuit ne tombe et que les vampires ne sortent des sépulcres. Enfin, ils arrivèrent avec soulagement sous le couvert ombrageux du Bois-Portefaix. Ils ne retrouvèrent point leurs montures, qui poussées par la faim et la peur, avaient dû ronger leurs longes et fuir leurs mauvais maîtres. De leurs b\oe ufs, il ne restaient que des os épars et des reliefs de cuir laissés par les loups ou les araignées rouges, et si leurs charrettes étaient intactes, ils voyaient mal comment les tirer jusqu'à Baentcher sur les chemins défoncés. Ils pillèrent donc leurs propres affaires et se chargèrent autant qu'il était raisonnable, ne prenant que le plus important ou le plus cher, avant de filer à toutes jambes vers la Cité Pourpre et ses tièdes tavernes.
   
   Ils s'arrêtèrent quelques heures plus tard, alors que la lumière du jour mourant ne permettait plus d'avancer dans de bonnes conditions. Leur bivouac était un peu à l'écart du chemin, parmi un chaos de larges roches granitiques autour duquel la végétation était moins dense. Ils étaient quasiment persuadés d'avoir mis une distance suffisante entre eux et la légion des morts-vivants, aussi prirent-ils la liberté de détendre un peu l'atmosphère par quelques chansons et plaisanteries peu finaudes, se faisant des serments d'amitié, se vantant de leurs exploits guerriers contre les goules et énumérant les putains auxquelles ils rendraient visite une fois revenus à la civilisation. Mais c'est souvent en ces moments insouciants que frappe la fatalité. Ô, reptile, ennemi de l'homme, fourbe ophidien au regard fixe et à la chair glaciale, serviteur du mal à la langue bifide, de quelle funeste vengeance poursuis-tu ainsi les fils d'Adam ? Dragons du ciel, vouivres des marais, abominables créature aux anneaux contournés, qu'ont donc fait les hommes pour mériter votre implacable courroux ?
   
   ``Aïeu, putain, je me suis fait mordu !

-- Hein ?

-- Aux secours, à moi, à l'assassin, mais venez m'aider, vous voyez pas que je souffre ? Ah... Ahhh...

-- J'arrive, j'accours !''

   C'était Sook qui poussait ces cris de goret qu'on éventre. Elle avait fait de grands moulinets de main et jeté quelque chose par terre.

   ``Horreur, je vais mourir ! C'est un cobra royal annelé, il était tapi dans mon sac... Ô dieux cruels, je défaille déjà tandis que le feu du venin se répand dans mes membres. Adieu, mes amis, et sachez que même si vous n'avez su me protéger du fatal destin qui m'attendait, vous n'aurez rien à craindre de mon spectre vengeur...
   
-- Tu trouves pas que tu t'emballes pour pas grand chose ? Demanda Mark. Il est minuscule ce serpent.

-- C'est une vipère commune, ajouta doctement Belam. Aussi appelée ``la fléchette de Sainte Pénultième''. Sa morsure n'est que très rarement mortelle.

-- On voit bien que c'est pas toi qui t'est fait mordre, nique-mouton ! Tu peux me soigner oui ou merde ?

-- Certes, certes.

-- Allez, fais voir ton bobo au monsieur.

-- Là, c'est horrible, je pisse le sang....

-- Bah, c'est rien du tout. Je vais te faire boire une potion d'anti-poison - même si j'estime que c'est du gâchis - et te faire un pansement.

-- Et après je te ferai un bisou sur le bobo.

-- Mark, sache qu'un jour, tu te retrouveras à ton tour dans une situation humiliante, et ce jour là, tu peux être sûr que je serai derrière toi à me foutre de ta gueule.

-- Bla bla bla...''\\

   Toute cette agitation n'avait guère troublé Vertu, qui avait sur cette affaire une opinion mitigée. Certes, elle retournait chez elle en vie, plus riche d'expérience et la bourse pleine d'or. Mais elle ne pouvait se départir d'une mélancolie que les rustaudes brochettes de gibier coriace qui grillaient au-dessus du feu n'étaient pas en mesure de dissiper. Elle s'approcha de Gloria, qui était tout aussi solitaire et méditative.
   
   ``Tu songes à ton amie Nila, n'est-ce pas ?

-- Je songe à la mort. A tous ceux que j'ai connu et qui ont disparu. Crois-tu qu'on vive éternellement ? Ou crois-tu qu'un jour, je mourrai moi-même ?

-- Eh bien... la deuxième hypothèse est assez vraisemblable, je crois.

-- Oui, tout doit périr un jour. Même moi. Mais que c'est long... Quelle triste incertitude, j'ignore même si j'ai accompli la moitié du chemin vers l'anéantissement.

-- Allons, ne te laisse pas abattre. Je sais que tu tenais à ton amie, mais sa mort ne doit pas annoncer la tienne.

-- Ta sollicitude me touche, Vertu, mon amie. Mais je te rassure, ce n'est pas la disparition de ma servante qui me plonge dans cette affliction. Elle fut une fidèle protectrice, mais pas au point que sa perte me fasse dépérir.''

   Le visage rond et doux de Gloria se tourna vers Vertu. Elle arborait le sourire le plus franc et le plus innocent du monde, le sourire d'un enfant, d'un ange de miséricorde. Mais ses yeux étaient emplis d'une passion fébrile. Elle glissa sa main, aussi douce qu'une plume de poussin, sur la joue brûlante de la voleuse, et murmura :
   
   ``Je suis lassée de tout ceci. Il est temps d'achever cette bouffonnerie.''
   
   L'espace d'un instant, la réalité chavira, la seconde d'après, Vertu avait perdu tout souvenir de cette étrange conversation.

\section{La tour noire}
   
   Nilbor observa qu'on était déjà bien loin de la ville morte, et que jusque là, les créatures de la forêt s'étaient montrées bien inoffensives, aussi proposa-t-il que les tours de garde fussent réduites à une seule personne, réduisant d'autant le temps de veille de chacun. Cette proposition ne rencontra guère d'opposition, tant chacun était épuisé par tant de combats et de courses éreintantes, aussi procéda-t-on comme ça. La nuit se déroula sans encombres jusqu'à ce que vienne le tour de garde de Nilbor. Après avoir gardé un silence de plomb, convaincu que chacun dormait comme une souche, il commença à se déplacer dans le camp à pas de loups. C'était surprenant à quel point il parvenait à marcher dans le silence le plus total, on eut dit un fantôme, un rêve, un esprit désincarné. Mais ce n'étaient certes pas des considérations métaphysiques sur l'essence de l'âme qui motivaient ce va-et-vient.
   
   Il s'approcha de Sook, vautrée éperdument dans le plus innocent des sommeils, et lui secoua l'épaule. Puis une nouvelle fois. Puis, voyant ses efforts vains, il lui colla la main contre la bouche et la saisit fermement. Il parvint à éviter le talon de la magicienne qui parvint à peu de distance de ce qu'elle visait, et lui susurra de se taire. Et afin de mieux la faire taire, il fit balancer devant ses yeux ce qu'il avait dans la main.
   
   L'Amulette de Neuf Incarnations scintillait à la lueur des étoiles. Il s'agissait d'une chaîne d'argent retenant une plaquette du meilleur ivoire, de la taille d'une paume de main, et sculptée de telle sorte qu'en se concentrant quelque peu, on pouvait discerner le contour d'animaux stylisés, dont les yeux étaient figurés par des turquoises, des tourmalines et des hématites.
   
   Sook regardait de tous ses yeux, c'est à dire pas grand chose. Nilbor fit le geste de se frapper le poignet droit avec la main gauche, signe universellement reçu comme signifiant qu'il était temps de prendre congé. Sook regarda autour d'elle, puis hocha la tête d'un air entendu. Elle ramassa son sac avec d'infinies précautions, et tous deux quittèrent le camp en direction de l'ouest.
   
   ``Tu crois pas qu'ils vont nous rattraper ? Chuchota la sorcière dès qu'ils se furent éloignés de quelques pas.
   
-- J'ai un plan.''

   Plan qui promettait de tourner court aussitôt, car à peine eut-il prononcé ces mots qu'ils tombèrent nez à nez avec Gloria, qui sortait des buissons.
   
   ``Mais.... Mais que faites-vous là, en pleine nuit ?
   
-- On te retourne la question.

-- J'avais une petite envie. Et vous ?

-- Et bien nous... partions... commença Sook.

-- Bon, d'accord, poursuivit Nilbor. Nous allions nous retirer dans quelque bosquet discret, afin de nous aimer à la lune, sous les grands arbres. Eh oui, Sook et moi, nous sommes amants.

-- Ah b... Ah... Oui, nous sommes amants.

-- D'accord, je comprends mieux. Je suis mal placée pour vous reprocher vos escapades, aussi vous souhaitais-je bonne... Eh mais, pourquoi vous prenez toutes vos affaires avec vous ?

-- Nous ? Non !

-- Vous mentez. Vous n'allez pas du tout forniquer dans les bois. Vous quittez la compagnie en catimini, et probablement en emportant le gros du trésor avec vous, si j'en crois vos mines de conspirateurs. Avouez !

-- D'accord, d'accord... fit Nilbor en déplaçant très lentement sa main vers son pourpoint, dans lequel il avait une dague de jet.

-- Oh, quels mauvais compagnons. Ne vous a-t-on jamais appris que pour prospérer dans la vie, il fallait savoir partager ?''

   Les deux larrons se rendirent compte alors que depuis le début, Gloria chuchotait comme eux pour ne pas réveiller les autres. Etait-elle donc moins gourde qu'elle en avait l'air ? Nilbor fit à Sook un petit signe de tête, signifiant que de son côté, ça ne posait pas de problème. La magicienne, qui entendait parfaitement la langue secrète des scélérat, comprit surtout qu'il prévoyait d'égorger la malheureuse dès qu'elle ne serait plus à portée de hurlement. Ce qui, pour sa part, ne soulevait pas d'objection.
   
   Ainsi donc, ces trois abominables forbans reprirent rapidement leur fuite dans la nuit. Ils s'enfoncèrent dans un vallon à l'écart de la route principale, dans l'espoir de brouiller les pistes.
   
   ``Par là, indiqua Gloria. J'avais aperçu un chemin à l'aller, je pense qu'il nous sortira discrètement de la forêt.

-- Ah oui ?

-- Tu as une meilleure idée ?

-- Allons-y, on verra bien.''

   Ils progressaient maintenant à plus vive allure, car ils étaient trop loin du camp pour que leurs innocents compagnons puissent entendre le craquement d'une branche. Après avoir remonté la pente très raide du vallon, s'agrippant pour cela aux genêts et aux buissons qui tapissaient le versant, ils parvinrent en effet à une très ancienne route, qui avait dû être jadis une artère commerciale très fréquentée desservant Vilcabamba, du temps de sa splendeur. Par endroit, les éboulis et l'humus accumulé au cours des siècles laissait à nu quelques unes des grosses pierres de parement que des légions d'esclaves oubliés avaient naguère agencées avec soin. On distinguait encore de ci de là les profondes ornières laissées par les véhicules lourdement chargés de denrées et de richesses. Bien que la végétation eut repris ses droits sur cette construction des hommes, la route restait meilleure que le sentier défoncé qui les avait fait traverser le Bois Portefaix la première fois, et pour autant qu'elle ne s'avère pas trop tortueuse, elle constituerait certainement un providentiel raccourci.
   
   La tour noire surgit devant eux comme un géant de ténèbres. Comment avaient-ils fait pour ne pas la voir à l'aller ? Bien que ruinée par les ans, sa carcasse de pierre dressait encore ses hourds menaçants et mâchicoulis béants à cinquante pas de hauteur. Ses lourds contreforts, conçus pour résister à des machines de siège, l'avaient préservée des outrages du temps et des caprices de la nature. Il y avait eu bien plus que ce donjon, comme en témoignaient les murets, les colonnes et les amas de débris encore blottis contre le colosse de pierre. Il y avait eu là tout un village, une halte prospère ou bien un camp de cavaliers. Une arche gothique encadrant la nuit étoilée était tout ce qui restait d'un temple. Ici, on avait travaillé, ri, vécu, peut-être s'était-on battu pour quelque cause qui avait dû avoir de l'importance sur le moment.
   
   La raison d'être de cette fortification incongrue apparut quelques pas plus loin. Une profonde encoche fendait le plateau calcaire. La route s'arrêtait net, et reprenait de l'autre côté. Avec de bons yeux, on parvenait à distinguer, au fond de la vallée, les rogatons de trois piles de ponts. Ce passage avait été un des seuls accès de la riche Vilcabamba, la tour noire avait été une forteresse avancée, peut-être un octroi.
   
   ``Aïe, fit Gloria en se penchant au-dessus du vide. Ça va pas être facile à traverser, ça.
   
-- Sauf si tu sais voler'' Répondit Nilbor en encochant son arc.

   Il tira sa flèche dans le dos de Gloria. Elle se ficha entre les omoplates de la jeune femme, coupant une longue mèche de ses cheveux blonds qui tomba à terre. Elle se raidit, se retourna. Elle contempla son assassin souriant, puis baissa les yeux jusqu'à sa poitrine, d'où pointait le fer sanglant qui avait déchiré ses chairs. Elle pinça alors la hampe de la flèche entre deux doigts, et l'extrait de son corps avec un bruit mou. La flèche tomba à terre, noire de sang.
   
   ``Pauvre bouffon, dit-elle alors. Si tu avais la moindre idée de ce que tu affrontes...''
   
   Nilbor tira une seconde flèche, visant l'\oe il de la jeune femme. Gloria la détourna calmement d'un revers de main et s'avança sans se presser. Nilbor tira encore une flèche, puis une autre, sans grand succès. La tache sombre sur le pourpoint de Gloria s'étendait vers le bas, mais elle ne semblait pas souffrir le moins du monde de son hémorragie.
   
   ``Mais fais quelque chose !'' Hurla l'archer à destination de la sorcière. Mais la sorcière ne fit rien. D'une part elle ne pouvait pas faire grand chose, et d'autre part, elle avait pris le parti, voici fort longtemps, de toujours se retrouver du côté du plus fort. Or elle commençait à avoir quelque soupçon sur la puissance réelle de Gloria. Et si elle avait raison, le pauvre Nilbor allait bientôt connaître un sort peu enviable. C'est pourquoi la sorcière sombre préféra se faire toute petite, tandis que son allié d'une nuit glapissait de désespoir.
   
   Finalement, il tira une dernière flèche et, sans même voir le résultat (pas plus brillant que les derniers essais), tourna les talons et fit mine de s'enfuir à toutes jambes. Il buta contre Gloria, qui s'était déplacée plus vite qu'il n'était possible de le voir.
   
   Jamais, dans son existence déjà longue, Nilbor n'avait connu une telle peur. Ce qu'il avait en face de lui n'était objectivement qu'une femme, jeune et potelée, nettement plus petite que lui. Au cours de sa carrière militaire, il avait maintes fois triomphé d'ennemis autrement plus impressionnants, et pourtant, la profonde folie qu'exprimait ce regard le paralysa.
   
   Gloria prit l'arc de Nilbor dans sa main, et le broya sans effort. Elle attendit quelques secondes, dodelina de la tête, comme si elle hésitait sur la suite des événements. Elle eut une moue étrange, puis se détourna de sa proie, comme prise d'une soudaine lassitude. Elle n'exprima même pas son dédain, elle oublia Nilbor, purement et simplement. Elle venait de se souvenir d'une chose autrement plus importante à ses yeux. Elle se dirigea donc vers Sook, qu'elle domina de sa hauteur, et tendit sa main grande ouverte.
   
   Sook hésita un instant, considéra celle qui lui faisait face. Puis, la rage au c\oe ur, elle prit le masque de fer et d'émeraude qui était dans son sac, s'agenouilla avec autant de déférence qu'elle le put, et remit la relique.
   Gloria eut un petit rire. Elle contempla le masque un instant, puis le posa sur son visage. Elle eut un petit rire dément tandis que les éclairs de puissance l'environnaient, déchiraient ses vêtements, sa chair même, mettant à nu, par endroit, la lave éclatante qui était sa véritable essence. L'infinie douleur qui la parcourait l'amusait comme un ballon amuse une enfant.
   
   Eperdue de plaisir, il sembla un instant que sa substance se dissolvait dans le néant, mais elle se reprit rapidement. La créature se pencha sur Sook, et dit :
   
   ``N'aie crainte, Sook, ma s\oe ur, j'ai le sens de la famille, tu le sais. Il ne sera pas dit qu'Arsinoë aura volé un membre de sa famille. Voici pourquoi je vais te payer d'un petit secret. Approche-toi ma jeune amie.''
   
   Celle qui se faisait appeler Arsinoë se pencha alors à l'oreille de Sook, et lui glissa quelques mots à l'oreille. Sook eut l'air songeuse, puis hocha la tête en signe de compréhension.\\
   
   Et au grand soulagement de Nilbor, Arsinoë disparut dans la nuit, laissant seuls et interdits les deux aventuriers.

\section{Une dague hors du fourreau}
   
   ``Arsinoë ?
   
-- Ouais. Une autre de mes s\oe urs.

-- Décidément, on aime collectionner les masques exotiques dans ta famille.

-- Ce n'est pas un masque exotique, c'est une relique très ancienne et qui a une valeur particulière.

-- Ah oui, je sais. Mais où ai-je déjà entendu parler de ce masque ? Bah, ça me reviendra sûrement.

-- Sûrement. Bon, on fait quoi là ?

-- Très honnêtement, le précipice a l'air un peu trop escarpé pour descendre. Et de l'autre côté, ça n'a pas l'air mieux.

-- Mais si on fait demi-tour, on va retomber sur le camp.

-- Avec un peu de chance, ils ne se sont pas aperçus de notre absence. Nous aurons sans doute d'autres occasions de leur fausser compagnie, d'ici à Baentcher.

-- Pas con. Et puis j'aimerais bien faire ma nuit.

-- Banco. Allons, en route, mauvaise troupe.''

   Dans un silence pesant, les larrons s'éloignèrent sans regret de la tour noire. En pressant le pas, car ils connaissaient désormais le chemin, ils retournèrent sur leurs traces, à bas le vallon, puis à mont, et reprirent le vilain sentier vers l'est.
   
   ``Ah mais, attends un peu, ça me revient... s'exclama Nilbor.
   
-- Qu'est-ce qui te revient ?

-- Le Masque-Néant de Guzulkat. Bien sûr, comment avais-je pu oublier ce détail... J'en ai entendu parler la première fois au cours d'une expédition que nous avions menée dans l'antre d'un culte des succubes. Ces femmes possédées ne cessaient de scander ce mot, Guzulkat, Guzulkat... Par la suite, je me suis renseigné chez les nécromants que j'ai croisé et dans les livres interdits. Et j'ai découvert qu'il s'agissait d'un masque enchanté plus ancien que l'univers lui-même, d'un pouvoir incommensurable, un artefact démoniaque, si puissant qu'il est inutilisable par les mortels, et ne peut être porté avec profit que par un puissant démon, tel qu'une succube.

-- Sans blague ?

-- Et pas n'importe laquelle d'ailleurs, seules les plus anciennes et les plus habiles magiciennes sont aptes à maîtriser de telles énergies. Mais j'y songe, ton amie Arsinoë avait l'air de bien se débrouiller ?

-- Ce n'est pas mon amie, c'est ma s\oe ur.

-- Et d'autres s\oe urs à toi convoitaient l'artefact... Alors, Sook, arrête moi si je me trompe, mais il me semble bien que tu as beaucoup de succubes parmi ta famille. Et si vous êtes parentes par la mère, comme tu l'as soutenu quelques fois, cette mère ne peut être que la Reine des Ténèbres elle-même, l'Abomination, la Catin Primordiale, l'Infinie Perverse, à savoir Dame Lilith.

-- Intéressante théorie. Tu as des preuves ?

-- Mais il n'est pas besoin de preuve, en la matière. Tu connais le monde, une seule rumeur malveillante vaut cent juges rendant verdict en ta faveur. Ah, comme tu as de la chance d'avoir trouvé en moi un ami fidèle, vraiment ! Imagine seulement que de telles informations soient tombées dans l'oreille d'un ennemi mal intentionné... Imagine qu'il ai menacé de te dénoncer à tous les paladins d'Occident, ma pauvre Sook, tu serais dans de beaux draps.

-- Je vois ce que tu veux dire.

-- Il aurait pu trouver quelque avantage à la situation. Apprendre des chose interdites aux mortels, connaître les vilains secrets que recèle ta caboche... Tu es bien fortunée de m'avoir rencontré, vraiment, un autre que moi en aurait abusé. Mais nous aurons tout le temps d'en reparler un autre jour, n'est-ce pas ?

-- Sans doute. Mais ne joue pas l'innocent, je te soupçonne d'avoir tout deviné depuis un bon moment déjà.

-- Ah ah, on ne peut rien te cacher. Je vais même te faire une confession, c'est moi qui ai dissimulé cet aspic dans ton sac, tantôt.

-- Hein ?

-- Oui, je voulais m'assurer que tu avais réellement perdu tes dons de sorcellerie. Quel meilleur moyen avais-je que de te mettre en danger ? Ta réaction m'a conforté dans ma conviction, tu es parfaitement inoffensive, ma petite Sook, et totalement en mon pouvoir.

-- Bravo. C'est un ingénieux stratagème. Je le garde dans mon enfoirothèque. Mais tu devrais faire silence, nous approchons.

-- Tu as raison. Je ne perçois aucune agitation. Ils dorment tous comme des loirs.

-- C'est heureux, ils ne se douteront de rien.

-- Approchons-nous à pas de loups.''

   Nilbor fit un pas de loup, puis deux pas de loup, puis s'effondra dans la mousse en hurlant, une dague plantée dans le dos.
   
   ``Parfaitement inoffensive... Tsss... Mon pauvre Nilbor. Je t'avais pourtant fait la démonstration, pas plus tard qu'hier, que je n'ai pas besoin de mes pouvoirs pour être dangereuse.

-- Ordure... Arhh...

-- C'est marrant, juste avant de partir, Arsinoë m'a glissé deux mots qui m'ont bien fait réfléchir. Pourquoi m'as-tu réveillée avant de t'enfuir ? En quoi avais-tu besoin de moi pour quitter la compagnie ? Ce n'est pas pour mes pouvoirs de mage en tout cas. Oh, comme j'ai été naïve de te suivre, alors que tu ne voulais, de toute évidence, que me saigner au détour d'un chemin pour me prendre le masque. Et maintenant, crie, sale porc !

-- Ahhhh... Compagnons !''

   Il y eut un début d'agitation dans la direction du camp, quelques exclamations étouffées. Sook retira sa dague du dos de Nilbor, puis la planta dans la nuque de l'archer, l'achevant proprement.
   
   ``A moi, poursuivit-elle, réveillez-vous, vous autres, venez me prêter main forte !''
   
   Ils accoururent aussi vite qu'ils purent et trouvèrent la magicienne prostrée par terre, les mains couvertes de sang.
   
   ``Trahison ! Expliqua la sorcière. Nous avons été trahis.
   
-- Raconte, dit Vertu.

-- Je revenais de satisfaire un petit besoin bien naturel quand j'ai surpris Nilbor et Gloria en train de s'enfuir comme des voleurs. Je les ai interpellés, ils ont détalé comme des lapins. J'ai juste eu le temps de voir que Gloria avait emporté le Masque de Guzulkat, c'est une catastrophe ! Je parie qu'ils ont dérobé une large part du butin ! Heureusement, j'ai réussi à abattre ce chien qui se disait notre chef avant qu'il ne file. Fouillez-le, nous verrons ce qu'il comptait emporter.

-- Horreur, dit Belam, mais tu as raison, cet abominable scélérat emportait l'or de la caisse commune. Myrna de miséricorde, mère toute-puissante, mais voici le Pendentif des Neuf Incarnations !

-- Quelle vilenie, s'exclama Vertu. Par où est partie Gloria ?

-- Je ne sais pas, cette catin s'est évaporée dès qu'elle m'a vue, sans prêter main forte à son compagnon. Pouah, j'en blêmis devant tant de bassesse.

-- Vite, courons après cette gourgandine ! Par où est-elle partie ?

-- Par là, indiqua Sook en désignant d'un doigt fatigué la direction d'où elle venait. Hélas, je ne peux vous suivre, je me suis tordue la cheville. Mais pressez le pas, il est peut-être encore temps !''\\

   Les compagnons, torches en main, s'élancèrent alors à la poursuite de Gloria, dont ils perdirent rapidement la trace, comme on s'en doute. Lorsqu'ils revinrent au camp, ils trouvèrent Sook aux prises avec un sommeil de plomb, un sourire béat dessiné sur ses lèvres minces.

\section{Le pendentif révélé}
   
   Le lendemain, la brume avait envahi le Bois-Portefaix, et un crachin glacial s'insinuait sous les peausseries de cuir les plus hermétiquement serrées. Selon l'usage des compagnies d'aventuriers, tout camarade, fut-il convaincu de trahison, devait être rituellement dépouillé de ses possessions de valeur avant de recevoir sépulture. Aussi procéda-t-on à l'inhumation de Nilbor l'archer sur le bord du chemin, et l'on érigea sur la tombe une pierre grossièrement gravée à son nom, au cas où un jour, un parent souhaite se recueillir sur sa sépulture. Puis, le c\oe ur gros, on se mit en marche alors que la matinée était déjà un peu avancée. La compagnie était silencieuse et sombre, et bien que l'on s'approchât de Baentcher, le moral ne s'améliorait pas. Car il était un point important que l'on n'avait pas réglé, et chacun soupçonnait que bientôt viendrait l'heure de la confrontation.
   
   Le soleil était sur le déclin lorsqu'ils sortirent enfin du bois maudit. Ils s'avancèrent encore parmi les collines jusqu'à ce que la sinistre végétation ne fut plus visible, et s'établirent pour la nuit. L'ondée se faisant persistante et compte-tenu de l'absence totale d'abri sur ces landes désolées, on s'écharpa pour savoir qui avait eu la mauvaise idée de ne pas emporter les bâches cirées qui auraient constitué un toit appréciable, puis on se souvint que l'on avait précisément emporté l'une de ces bâches, pour empaqueter le trésor. On étala donc au grand jour l'objet de la convoitise, et l'on se blottit misérablement sous l'espace réduit délimité par le tissus. Comme souvent, ce fut Mark qui mit les pieds dans le plat.
   
   ``Au fait, bon père Belam, avez-vous prévu de toucher une part du numéraire ?

-- De quoi parlez-vous, mon fils ?

-- Eh bien, je parle de l'or que nous avons glané de ci de là. Non mais je dis ça, c'est qu'on n'a pas encore fait le partage.

-- Tu as raison, dit Vertu. Mettons-nous y, ça sera fait.

-- Je compte qu'on est dix-neuf, et d'après mes calculs, on a ici un trésor d'environ dix-huit mille askenis, ça nous laisse un peu moins de mille par tête. Mais je ne compte pas là-dedans le pendentif.

-- Il me semble que notre accord était clair : le pendentif est pour moi. Je vous rappelle que je suis commanditaire de cette mission.

-- Je vous l'accorde, mais vous aviez aussi dit que vous ne seriez pas opposé à ce qu'un des compagnons utilise le pendentif à son profit, pour bénéficier des neuf incarnations.

-- Tiens, c'est vrai, remarqua Wagh-Ork.

-- C'est exact, confirma Belam. Vous le souhaitez donc pour vous ?

-- Pas nécessairement, je fais juste remarquer que ce bénéfice là est considérable, il vaut bien plus, à mon avis, que tout le reste du trésor. Par conséquent, ce n'est que justice si celui qui utilise le pendentif pour lui abandonne à ses compagnons sa part du butin. Car quand même, pouvoir survivre neuf fois à la mort, ce n'est pas une petite chose !

-- Si vous le dites. Mais ce n'est pas vraiment mon affaire.

-- En effet, car comme vous l'avez rappelé, vous êtes le commanditaire. Je crois en outre me souvenir que notre accord prévoyait un salaire de deux-mille askenis pour notre groupe, ce qui monte le trésor à environ vingt-mille, à diviser donc en dix-huit - car je n'aurais tout de même pas la mesquinerie de vous plaindre votre part, mon père.

-- Et je vous en remercie. Ce serait d'ailleurs peu charitable, je compte tout reverser à des \oe uvres pieuses. Mais ça ne résout pas notre problème : qui souhaiterait bénéficier du pouvoir des Neuf Incarnations ? Je vous rappelle qu'il n'y aura qu'un seul élu.

-- On tire au sort ? Proposa Wagh-Ork.

-- Excellente idée. Il y a bien une chose qui ne manque pas dans ce pays maudit, ce sont les pailles. Bon père, puisque vous êtes l'autorité morale du groupe et qu'en outre, vous n'êtes pas candidat, je crois qu'il vous revient de glaner les joncs qui nous départageront.

-- Dix-huit, c'est ça ?

-- Dix-huit.''

   On laissa le père ramasser les fatales brindilles, selon l'usage trop ancien pour qu'on songe à le dater. Chacun détourna les yeux afin que l'équité du procédé fut totale. Puis, le prêtre revint, tenant dans sa main le fruit humide de sa collecte. Il n'y avait aucune triche possible, à moins d'être de mèche avec Belam, hypothèse que chacun écartait tant sa probité était maintenant établie en toute matière n'impliquant aucun quadrupède laineux. Chaque compagnon tira alors une paille et la tint devant lui, pincée entre le pouce et l'index.
   
   ``Tout le monde a sa paille ? Bien, comparons.
   
-- Euh... quelqu'un n'a pas tiré, annonça Belam.

-- Diable.

-- Voyez vous-même, il m'en reste une. J'en avais pourtant bien compté dix-huit. Qui n'a pas sa paille ?''

   Chacun montra sa brindille. Sans conteste, tous les candidats à la quasi-immortalité avaient tenté leur chance.
   ``Mais si je compte bien, nous ne sommes ici que dix-huit, nous devrions être dix-neuf. Qui avons-nous égaré en route ?
   
-- Morbleu, je crois que c'est mon esclave, Djilel ! Ah le chenapan, il a encore marronné !''

   Un silence pesant s'abattit sur le petit campement. Aucun des compagnons ne pouvait prétendre au titre d'honnête homme, et l'instinct de truandise leur soufflait à tous à peu près la même chose à l'oreille.
   
   ``Dites moi, bon prêtre, vous l'avez sur vous, le pendentif ?
   
-- Bien sûr, il est l... mais... mais... AU VOLEUR !''\\

   Il n'en fallut pas plus pour que les lames sortent du fourreau. Il faisait hélas nuit noire, et le scélérat avait bien choisi son moment pour fuir : ses traces étaient sans doute déjà recouvertes par la boue.
   
   ``Qui l'a vu en dernier ? Demanda Vertu.
   
-- Il était avec nous lorsque nous avons monté le camp, répondit Sook, même qu'il a proposé son aide à Belam.

-- C'est vrai, je m'en souviens ! C'est sûrement à ce moment que ce chacal m'a dérobé le pendentif.

-- Alors, il n'est sûrement pas loin, poursuivit la sorcière. Réfléchissons, où un rat puant tel que lui irait se cacher s'il était en fuite de nuit dans ces landes désolées ?

-- Mais il faut bien se mettre à sa place, et ne pas être trop malins, précisa Mark. Car il faut considérer que c'est un des plus grands abrutis de la Terre.

-- Ce pleutre n'est tout de même pas parti au hasard, dit Belam. Tout nigaud qu'il soit, il a sûrement prévu un plan, une cache, un itinéraire.

-- Mais j'y songe, se dit Vertu, si je ne m'abuse, nous ne sommes plus très loin des ruines d'un petit temple que nous avions croisé à l'aller ! Mais si, souvenez-vous, ce n'était qu'un champ de gros blocs et de colonnes effondrées, entre lesquelles un fuyard pourrait facilement trouver un abri pour la nuit.

-- Morbleu, sus au grouillot !''\\
   
   Et c'est ainsi que la colonne se remit en marche nuitamment, guidé par la faible lueur que distillait l'une des utiles boules à lumière de Sook. Unis dans le désir d'occire l'affreux nabot, entretenant précieusement au fond de leurs âmes la haine qu'ils avaient de cet abominable traître qui les faisait encore cavaler sous la pluie après une longue journée de marche. Il n'aurait certes pas fallu qu'un civil croise leur route, ils l'auraient étripé sur le champ pour le seul plaisir du défoulement. Mais ils ne croisèrent ni homme ni bête, il pleuvait tant que même les éponges les plus hydrophiles se cherchaient un toit.
   
   Vertu avait bonne mémoire des lieux, sans doute était-ce une qualité utile pour une voleuse. Elle retrouva bien vite les traces du sentier qui montait à cette colline où s'était dressé le temple, petite construction circulaire dédiée sans doute à quelque déité locale, aujourd'hui oubliée. Les cieux impropices semblaient décidés à nuire au groupe vengeur, la pluie avait maintenant atteint une violence rare, et par instant, quelques éclairs illuminaient les cieux indistincts, suivis par un sinistre tonnerre qui roulait sur la lande nue comme le tambour de guerre des géants. Mais au moins, tout ce vacarme couvrait-il l'approche cliquetante de dix-huit sicaires fer-vêtus pataugeant dans la boue.
   
   ``Le pauvre âne, il a fait un feu !
   
-- Que vous avais-je dit ? En vérité, ce monde a beau être vaste, on n'y trouvera pas un deuxième imbécile comme lui.''

   Effectivement, entre trois blocs tombés en quinconce, on percevait un triangle illuminé d'une flamme orangée. Fallait-il que ce larbin soit stupide ? Djilel n'était-ce pas le plus grand crétin de la Terre, je vous prends à témoin ?
   
   Ils s'approchèrent avec prudence de l'antre du débile, non qu'ils craignissent un piège, mais par pure habitude. Puis, voyant qu'il n'y avait guère de danger, Mark sauta dans le trou les pieds en avant, le sabre au clair, en hurlant :
   
   ``Il est temps de payer ta traîtrise, maudit !''
   
   Seulement voilà, le gîte était vide. Il y traînait toutefois quelques hardes puantes appartenant au félon, ce qui conforta les compagnons dans leur thèse. Soudain, un hurlement inhumain se fit entendre. Scrutant la quasi-obscurité, ils virent alors l'abominable ladre les considérer avec effroi, portant dans ses bras quelques racines qu'il avait dû glaner dans les fourrés tout proches (car il avait oublié d'emporter des provisions, ce benêt). Après un certain temps, il lâcha ce qu'il avait dans les mains et s'enfuit dans la nuit, poursuivi par une meute d'aventuriers mieux entraînés que lui et bien décidés à l'écorcher vif. Il ne fit pas trois pas qu'il trébucha et s'affala sur l'autel central du temple, qui faisait saillie. Il se redressa alors, ne sachant que faire, et eut alors sans doute l'idée la plus intelligente de sa vie.
   
   D'un geste qui se voulait solennel, il tira de sa chemise - que l'on appellera ainsi pour la commodité du récit, et je m'en excuse auprès de la noble corporation des chemisiers - le Pendentif des Neuf Incarnations qui brillait maintenant d'un éclat surnaturel, comme s'il avait compris que les temps étaient venus. Avant que quiconque ai pu intervenir pour l'en empêcher, le vil Djilel passa la chaîne d'argent autour du cou, puis attendit, dévisageant ses ennemis de l'air bovin qui lui était coutumier.
   
   Alors une douce musique tinta autour de sa difforme personne, trois rais de lumière descendus des cieux l'environnèrent d'un nimbe séraphique, et il sembla, l'espace d'un instant, qu'il neigeait des flocons d'éternité sur la tête de ce grotesque bouffon.
   
   Une seconde plus tard, Djilel avait disparu. A sa place, sur le marbre crasseux de l'autel antique, se dressait sur ses petites pattes duveteuses la forme poilue et éperdue d'incompréhension d'une petite créature qui était ni plus ni moins, il faut bien le dire, y'a pas d'autre mot, qu'un chat. Un chat normal. Blanc et orange, avec des yeux verts et une queue. Un chat, quoi. Il fit miaou, se lécha l'entrepattes, puis, voyant qu'il pleuvait à verse et qu'il y avait beaucoup trop de monde dans le coin, il courut se cacher dans quelque anfractuosité inaccessible aux humains.
   
   Seul restait, sur l'autel, le Pendentif des Neuf Incarnations, qui venait d'accomplir son office et retombait dans la léthargie pour cent quatre-vingt huit ans.

\section{Retour à Baentcher}
   
   Le reste du voyage se déroula sans incident. Le ciel s'était peu à peu dégagé, de même que l'humeur de nos héros fourbus. Et tandis qu'ils s'éloignaient des misérables terres de l'est pour traverser des riantes prairies entourant Baentcher, les chansons paillardes et héroïques reprenaient leur incessante farandole dans les bouches des compagnons, qui avaient profité de ce qu'ils traversaient un hameau vaguement civilisé pour se ravitailler en vin et en bière. En fin de compte, de cette meurtrière aventure, ils s'en tiraient vivants, et bientôt riches d'un paquet d'askenis durement gagnés. On se chamaillait déjà pour savoir qui s'approprierait tel casque magique, tel bouclier, tel bijou pris sur la dépouille d'un défunt camarade.
   
   Seul Belam avait conservé son humeur morose. Pour être plus juste, il avait sombré dans un état proche de la prostration, marchant d'un pas mécanique à l'arrière de la troupe. Vertu, inquiète, vint aux nouvelles.
   
   ``Eh bien, quelle vilaine tête vous avez, mon père. Quelque chose vous attriste ?
   
-- La vie est une chienne. Tout ce qui n'est illusion n'est que vanité, il n'est rien en ce bas monde qui vaut le moindre effort.

-- Houlà ! Mais c'est quoi cette attitude négative, enfin ?

-- N'avez-vous donc ni yeux pour voir, ni cerveau pour comprendre ?

-- Comprendre quoi ? On revient vivants et avec de l'or, on ne peut rien demander de plus.

-- Le pendentif, voyons, le pendentif.

-- Oui, eh bien ? Vous l'avez récupéré non ?

-- Mais vous ne comprenez pas, c'était une chimère ! Durant des années, j'ai poursuivi sans relâche une puissante relique qui n'était en définitive qu'un vulgaire gadget magique sans utilité aucune, probablement le résultat d'une expérience ratée par un étudiant enchanteur peu doué. Ah, fou que j'ai été, mais qu'auraient donc pu faire les puissance chthoniennes et les nécromanciens fous d'une amulette qui vous change en chat. De gouttière, qui plus est. Par mon stupide entêtement, j'ai envoyé à la mort maint innocents...

-- J'ignorais qu'il y avait des innocents dans notre groupe.

-- Oui, enfin vous voyez ce que je veux dire. Je suis damné, je suis maudit, cent fois coupable du pêché d'orgueil...

-- Bof. On peut pas tomber juste tout le temps. Vous avez fait au mieux. En fin de compte, vous devriez être heureux, car vous êtes arrivé à votre but : les ambitieux ne peuvent plus utiliser le pendentif pour nuire. Le fait qu'ils ne l'aient jamais pu ne change rien à l'affaire, si on y réfléchit bien.

-- Ah oui ?

-- Bien sûr. Après cette quête, le monde est donc meilleur et plus sûr que vous ne croyiez qu'il était, c'est déjà pas mal. Et puis, vous rentrez avec la relique, vous pourrez la montrer à vos collègues et vous faire une belle réputation. Ça compte, ça aussi.

-- La belle affaire. Quand ils connaîtront les véritables pouvoirs de l'amulette, ils me riront au nez, et avec juste raison.

-- Vous n'êtes pas forcé de tout leur raconter. Tenez, vous n'avez qu'à dire que vous avez utilisé le pendentif sur vous-même, pour éviter qu'un de vos indignes compagnons ne s'en empare. Comme ça, vous expliquez que le machin est vide, et vous dissuadez les curieux de faire des recherches.

-- Mais s'ils découvrent que j'ai menti, que je n'ai pas neuf vies devant moi...

-- Ils le découvriront quand vous mourrez, et je pense que ce jour là, votre réputation sera bien le cadet de vos soucis.

-- Ah mais oui. Vous avez raison. Cependant le procédé est malhonnête...

-- Bah, vous ne volez personne ni ne nuisez à quiconque. Vous avez bien mérité une petite récompense. Songez-y, vous verrez, le stratagème n'a que des avantages.''

   Et tout en discutant, ils arrivaient en vue des remparts rouillés de Baentcher. Vertu considéra longuement sa cité, dont elle connaissait toutes les ruelles, tous les égouts, toutes les cheminées. Maintenant riche d'or et d'expérience, confiante en sa bonne étoile et auréolée du prestige qui entoure tout aventurier qui survit à sa première aventure, elle ne doutait pas une seconde d'avoir devant elle un brillant avenir riche de joyaux, de magie, de sang, de coups fourrés, de passions immenses et de peines insondables. Débarrassée par ces violents événements de tout complexe et de toute timidité, elle observait maintenant sa ville étalée sur la plaine, ses rues et ses places dessinant comme un gigantesque échiquier où elle comptait bien pousser quelques pions et remporter quelques victoires.\\

   Et pendant ce temps, quelque part, à des lieues à l'ouest, dans un gros village paisible et sans histoire perdu au fond d'une vallée boisée, sur les bords d'une rivière glacée et peu profonde sautillant sur un lit de galets blancs, un modeste apprenti drapier du nom de Waldemaar l'Empaleur courtisait en tapinois la jeune Morticia Lenoir. S'en serait-il abstenu que le destin de Vertu Lancyent aurait sans doute été bien différent.\\