\section{Mark}

   Bien qu'il put encore compter son âge sur ses doigts, en mettant cependant à contribution ceux des pieds, Mark avait déjà derrière lui une existence longue d'aventures, de bagarres et de félonies diverses, et pensait avoir vu tout ce qu'il y avait à voir sur le continent de Klisto, aussi parfois appelé Septentrion. En tant que fils cadet d'un hobereau féodal, il avait entamé son chemin sur la voie de l'épée avant d'avoir appris à ne plus salir ses couches, et son pubis ne s'ornait encore d'aucune pilosité virile lorsqu'il avait quitté sa famille et les contrées de Khneb, contraint par de tragiques circonstances. Il avait erré de steppe venteuse en colline pelée, chevauché l'aigle au poing en compagnie des barbares, commercé avec les orcs du Bouclier des Dieux, combattu à leurs côtés contre les nains des mines, détroussé moult marchands, culbuté force fermières et occis un nombre assez considérable de personnes sous des prétextes imaginatifs.

   Il croyait avoir tout vu, donc, mais il changea d'opinion lorsque Baentcher étala devant lui le spectacle de ses pourpres murailles, ses tours scintillantes et sa multitude de hautes insulae aux toits de lauze noire transpercés de hautes cheminées de plomb. Il avait entendu parler de l'ancienne et glorieuse cité à de nombreuses reprises, et avait toujours considéré les propos s'y rapportant comme des exagérations de ruraux un peu arriérés, mais maintenant qu'il était au pied du mur, il ne doutait plus que la prodigieuse métropole contint bien en ses murs le million d'âmes qu'on lui avait promis, il se réjouissait donc à l'avance de toutes les richesses qu'il comptait bien s'approprier sans vergogne au détriment des bourgeois locaux, et de toutes les putains en compagnie desquelles il espérait dépenser lesdites richesses au cours de mémorables orgies.

   ``Soyons prudents, maître, cette ville est le repaire des brigands les plus infâmes du Septentrion !

   -- Avance au lieu de dire des sornettes, couillon de la lune, ça ne peut pas être le repaire des brigands les plus infâmes du Septentrion, puisque nous n'y avons pas encore pris nos quartiers !

   -- Mais maître...

   -- Cravache donc ta mule, esclave, et en silence, ton haleine fétide indispose mes narines !

   -- Oui, maître.''
   
   L'esclave de Mark s'appelait Djilel. Lorsqu'on l'apercevait pour la première fois, les mots qui vous venaient spontanément à l'esprit étaient ``pouah, le vilain nabot'', puis l'objectivité reprenant le pas sur le dégoût, il fallait bien se rendre à l'évidence, c'était le plus grand nabot qu'on ai jamais vu. De fait, lorsqu'il cessait d'adopter sa posture voûtée et servile qui lui était coutumière, sa stature avoisinait celle de son maître, qui était pourtant un guerrier bien bâti. Il n'était pas gros, mais il était gras, d'une épaisseur légèrement malsaine, particulièrement visible dans ses doigts courts et boudinés. Son faciès poupin pouvait dissimuler son âge à l'observateur peu attentif ; il était sans doute deux fois plus vieux que Mark, bien que lui-même ne put en juger, ignorant tout de sa naissance. Sa peau était légèrement hâlée et huileuse ainsi que ses traits ronds n'étaient ceux d'aucune ethnie connue, son poil noir et épais poussait dru, et bien qu'il se rasât régulièrement, son menton et sa lèvre avaient toujours l'aspect négligé. Sa chevelure, il l'entretenait soigneusement, toujours coupée ras à une demi-largeur de pouce d'épaisseur, on aurait dit que si une châtaigne était tombée dessus, elle s'y serait piquée. Sa mise vestimentaire se composait de haillons recouverts de fourrure grossière, de bottes puantes et rapiécées, et d'une large ceinture de cuir crevassé.

   Baentcher était en paix. Il y avait des générations que les murailles cyclopéennes garnies de plaques d'acier n'avaient eu à défendre les citadins contre les condottieres de ci, les barbares de là, les orks d'un peu partout. Baentcher n'était plus la citadelle qui empêchait les sauvages du nord de déferler sur les cités civilisées du sud. Au contraire, la ville était devenue une halte bienvenue sur la longue route commerciale qui reliait les deux parties du continent, un gigantesque marché où s'échangeaient quotidiennement des richesses dépassant l'imagination, des banques recelant dans leurs coffres souterrains des quantités d'or à faire envie aux dragons, et d'ailleurs, à ce qu'on disait, certains dragons y avaient secrètement des comptes. Tant était peu vigilante la garde aux portes de Baentcher que malgré l'heure assez avancée -- pour tout dire, il faisait plus nuit que jour, et l'on avait allumé les lanternes à la barbacane -- les portes étaient encore ouvertes. Ils franchirent sans peur la Porte du Nord, qui était à l'est de la ville pour des raisons tenant à la géographie de la passe de Dûn-Molzdaar.

   A proximité de ces richesses, il y avait toutes sortes de gens cherchant à se les approprier, certains légalement, et d'autres par la ruse et l'escroquerie, et d'autres enfin comme Mark, en serrant la gorge des bourgeois jusqu'à ce qu'en dégouline une pluie de pièces d'argent. Des projets que partageaient d'ailleurs les deux personnages dissimulés dans une ruelle de la petite place sise juste derrière le pont-levis.

   ``Mire, fanandel, deux faisants ! Un musardeau et son torchecul ! C'est l'cornet qui va être content, pour sûr, y'a du jaune à dévisser... Fini de faire la caline à cinq boutons, on entortille ces deux béjaunes, on empalme le jonc, et ceux de la rape nous prendront enfin pour des crapins.

   -- De quoi tu dis ?

   -- C'est pas vrai, mais je t'avais pourtant dit de te mettre au patois... Bon, fais comme je dis, et ce soir, on sera riches.''\\
   
   A cette heure de la nuit, les honnêtes gens étaient chez eux, ou bien ils se pressaient d'y retourner, aussi la grand-rue quittant la place était-elle peu fréquentée. Mark ayant chevauché toute la journée et il était fort las, aussi n'eut-il aucune réaction lorsqu'un gamin dépenaillé le dépassa en trombe, émettant un cliquetis à peine perceptible.

   ``Arrêtez-le, au voleur, au voleur !''

   La voix juvénile et essoufflée était celle d'un jeune garçon brun et maigre, sans doute d'extraction modeste, qui courait après le malandrin. Il s'agrippa soudain aux chausses de Mark, le suppliant avec de grands yeux embués de larmes.

   ``Messire chevalier, arrêtez-le, je vous en conjure ! Il m'a pris tout l'argent que je destinais à l'apothicaire, sans lui, ma vieille mère ne passera point la nuit...

   -- Et en quoi c'est mon problème ?

   -- ...et si mes yeux ne me trompent pas, en vous bousculant, il en a profité pour prendre aussi votre bourse.''

   Comme piqué par une guêpe, Mark porta la main à sa ceinture, et n'y trouva pas la masse rassurante de sa vieille bourse, ce qui en l'occurrence n'était pas une perte immense car il avait connu des jours meilleurs, mais quand même. Aussitôt il rugit, tira son grand cimeterre, fit se cabrer son destrier et galopa sus au voleur, à bride abattue. Virile démonstration qu'il dut interrompre cinq pas plus loin lorsqu'il s'aperçut combien tortueuses étaient certaines venelles de Baentcher dès qu'on s'écartait des grands axes, et que la nuit, lesdites venelles servaient apparemment d'entrepôt, de garage ou d'habitation à toutes sortes de gens. Furieux, il démonta et se mit à courir après un lointain bruit de cavalcade.

   Puis il s'interrompit, pris d'un doute affreux.

   C'est qu'à bien y réfléchir, le malandrin ne l'avait pas touché, pour autant qu'il s'en souvienne. Et même, il était passé à plusieurs pieds de lui, ce qui fait que pour lui voler sa bourse, il aurait dû être équipé d'un bras télescopique et particulièrement habile. A l'inverse, le garçon avec l'histoire d'apothicaire l'avait vigoureusement et assez longuement empoigné...

   ``Reviens ici, enfant de putain !'' rugit le puissant guerrier en surgissant de la ruelle, bousculant Djilel qui tentait d'y entrer. Il revint dans la grand-rue juste à temps pour voir la silhouette longiligne sauter par-dessus trois tonneaux d'un bond leste, celui d'un acrobate entraîné, et disparaître dans une venelle diamétralement opposée. Tel un taureau furieux, il chargea bille en tête, bien décidé à ne pas laisser impuni cet affront intolérable fait à la noblesse de Khneb. D'un bond vigoureux, il dépassa à son tour l'obstacle tonnelier et prit le maraud en chasse. Parbleu, voici un sport qui lui plaisait ! Une courre sans chien ni cheval, ni aucun artifice entre lui et cette proie qu'on disait la meilleure du monde : l'homme. Qu'il galope donc tout son saoul, il finirait bien par s'essouffler, par trébucher, par se cogner quelque part, et là, Marken-Willnar Von Drakenströhm se ferait une joie de servir le gibier à sa façon !

   Le gredin tourna main gauche, manquant de glisser sur les pavés convexes qu'une ondée printanière avait détrempé tantôt, et se rattrapa avec une adresse remarquable. Il se dirigea à toutes jambes vers la muraille, transformée en insondable trou d'obscurité par la nuit tombée. Mark le suivit de trop près pour qu'il puisse disparaître dans un interminable escalier de bois surmonté d'un toit oblique. L'un après l'autre, séparés par deux battements de coeur, ils gravirent les marches quatre à quatre, puis débouchèrent sur le chemin de ronde, une longue galerie couverte éclairée de loin en loin par des flambeaux bon marché, et sur les planches grinçantes de laquelle ils poursuivirent leur course effrénée. Mark savourait la terreur qui transpirait dans les gestes de sa proie, les subtiles hésitations que seul un habile chasseur pouvait deviner. Et soudain, la proie bondit de côté au travers d'une large fenêtre qui donnait vers l'intérieur de la ville. La muraille faisait au moins vingt pas de haut, l'insensé avait-il cédé au désespoir et préféré la mort à son juste châtiment ?

   Le fracas d'un choc minéral informa Mark que son homme n'était pas fou, mais au contraire, tirait pleinement parti de sa connaissance du terrain. Car un peu plus d'un étage en contrebas, séparée de la courtine par une dizaine de pas, se trouvait le toit transpercé de moult cheminées d'un haut bâtiment, sur lequel notre forban avait chu, ma foi, pas trop mal, si l'on considère que la manoeuvre avait été nocturne et à l'aveuglette. Avant même qu'il ne se relève, Mark se résolut à l'imiter, et put ainsi pousser plus avant la poursuite. Par la malpeste, mais ce gaillard connaissait donc les toits comme sa langue connaissait l'arrière de ses dents ! Voilà que sans perdre de temps, il avait coulé sa svelte silhouette dans une étroite lucarne, et poursuivait sa fuite à l'intérieur du bâtiment. Des complices l'y attendaient-ils ? Notre impétueux héros ne se posa même pas la question, et parvint, à force de contorsions, à faire suivre le même chemin à sa grande carcasse musculeuse.

   Dans la cacophonie qui suivit sa chute sur le parquet pourri de la soupente couverte de poussière et de crottes de volatiles, l'oreille aiguisée de Mark perçut un chuintement familier, celui d'un fil d'acier fendant l'air, guidé par une main résolue. Il s'écarta vivement, la dague de son ennemi ne fit que le frôler. Un halètement frustré, un réflexe, Mark à son tour tira l'épée, balaya largement l'espace autour de lui sans toutefois mordre dans rien. A pas de loups, le pendard avait rompu l'engagement avant même qu'il ne commence, et s'était glissé dans une trappe d'où tintaient les lointains accords d'une musique qui en ces lieux semblait irréelle. Notre héros ivre de sang se releva et poursuivit sans tarder sa chasse parmi les ténèbres, seulement guidé par son ouïe et son instinct. A l'étage inférieur, un corridor étroit bordé de deux rangées de portes closes serpentait entre les piliers porteurs du bâtiment, ce qui ne facilitait pas la progression dans le noir. Mark résolut de progresser en crabe, l'épée traînant à l'arrière, ce qui n'était pas très prudent, mais permettait une avancée plus rapide en évitant que le long fer ne se bloque entre deux poutres. Et maintenant, voici que le coquin obliquait dans une cage d'escalier !

   Il ne s'agissait pas d'un de ces nobles escaliers que des commanditaires fortunés sollicitaient auprès d'architecte prétentieux, qui en confiaient alors la réalisation à des virtuoses de l'albâtre ou des maîtres-ébénistes. C'était un escalier sans âme ni ornement, un simple puits rectangulaire où deux volées de marches en sens contraire vous conduisaient d'un étage à l'autre, avec une halte à mi-chemin pour faire demi-tour. Le voleur avait pour sa part une façon expéditive de faire demi-tour, s'agrippant à la rambarde, il sautait comme un cabri en une volte gracieuse qui lui faisait gagner quelques pouces sur son adversaire, qui pour sa part, se contenta de descendre les marches quatre à quatre. A l'étage du dessous, ils croisèrent un couple d'âge moyen qui montait en sens inverse, effaré, une chandelle à la main, et ce rai de lumière permit à notre héros de mesurer la distance qui le séparait de l'autre. Ils descendirent encore d'un étage, et d'un autre, et à chaque niveau, ils se rapprochaient d'une source de chaleur, de bruit et de lumière.

   Finalement, Mark eut la surprise de déboucher sur une assez large passerelle surplombant la salle d'une auberge animée, dont la clientèle de modeste extraction semblait principalement composée de marchands ambulants et de paysans venus en ville vendre qui sa récolte, qui son bétail. L'établissement, mais c'est de peu d'importance pour la suite du récit, était à l'enseigne du ``Singe du Nord''. Le chapardeur n'eut pas le temps de se fondre dans la foule comme il en avait eu le projet, sans se soucier des habitués qu'il bousculait ni du désordre qu'il semait, l'implacable chevalier Khnebite poursuivit sa chasse, sautant directement de la passerelle sur une table proche de la sortie pour couper la route du brigand. En un clin d'oeil, le leste malfaiteur changea ses plans et courut vers l'arrière-salle, sautant par-dessus une table, effaçant un gros négociant, et usant de son agilité pour gagner quelques secondes dans ce lieu encombré qui handicapait son poursuivant. L'aspect terrible et courroucé de Mark, ainsi que son large cimeterre à la mode méridionale, suffisaient pour écarter de son chemin le gros des convives, aussi perdit-il moins de temps que l'autre ne l'escomptait. Contrairement à ce que Mark avait soupçonné, il n'y avait pas de porte à l'arrière de l'auberge, l'acrobate trouva une issue en se projetant hardiment au-travers d'une fenêtre que fermait un lourd rideau de velours, lequel le protégea fort opportunément des éclats de verre qui sans cela l'auraient cruellement mis à mal. Une cabriole, et l'admirable filou se remit sur ses pieds, l'épuisement commençait toutefois à faire trembler ses jambes.
   Ils étaient maintenant dans une cour intérieure, ayant un puits central où le matin, les femmes de chambre allaient battre le linge, et ayant une issue vers la rue par le truchement d'un large porche. Mais tandis que le poursuivant franchissait à son tour la fenêtre brisée, il vit que contre toute attente, le malandrin se dirigeait vers l'autre extrémité de la cour, où la lumière mourante d'une lanterne dévoilait une sinistre et inamovible grille de fer. Etait-il fou ? Mark en doutait fortement, ayant eu largement le loisir de jauger l'habileté de son adversaire. Etait-ce un piège ? Avait-il des complices dissimulés dans l'ombre ? Non point, et bientôt le stratagème se dévoila : l'homme était si mince et si souple qu'en se mettant de côté, en expirant à fond et en comprimant quelques cartilages, il parvint à se glisser de justesse entre deux barreaux, avant que Mark ne s'y agrippe et les secoue comme un fou furieux en jurant de la pire des façons. Se voyant sauvé, le voleur se crut autorisé à faire quelques mots d'esprit, tout en haletant.

   ``Eh bien, bourgeois, sois donc bon joueur ! Ce langage ne te rendra pas ta bourse.

   -- Je te bastonnerai, ordure, crois moi, tu ne seras pas prêt d'oublier le châtiment que je t'infligerai, dès que j'aurai mis la main sur toi !

   -- Mais oui, mais oui.

   -- Approche-toi seulement un peu, pourriture !

   -- Je ne pense pas que ce serait très prudent. Eh, que fais-tu, tu crois vraiment pouvoir écarter ces barreaux à la force des bras ?''

   Le puissant guerrier avait en effet épuisé toutes les alternatives raisonnables, mais ne pouvant se résoudre à la défaite, ne pouvant supporter de finir grosjean comme devant, il avait laissé sa fureur prendre le dessus, en choisissant une option déraisonnable, à savoir tenter de forcer l'acier des barreaux, contre toute logique. Il est rare que ce genre de chose marche.

   Un craquement de rouille humide informa notre voleur stupéfait qu'il était temps de reprendre le chemin de la fuite, tandis qu'un sourire crispé se peignait sur le visage congestionné de Mark, qui finissait d'écarter de son passage le barreau le plus faible. Lorsqu'il traversa l'obstacle, riant du bon tour qu'il venait de jouer à son filou, il sut que la traque touchait à sa fin. Un voleur des villes, quelle que soit sa dextérité, ne pouvait crapahuter aussi longtemps sans s'affaiblir, alors que lui, robuste gaillard élevé pour la guerre et entraîné depuis son enfance à porter l'armure, jouissait encore d'un souffle presque intact. En économisant ses forces, il reprit la course dans une venelle parallèle à la grand-rue, une voie obscure que le cadastre connaissait sous le nom de Rue de l'Ecrevisse, qui servait en fait plus de dépotoir que d'axe de circulation, et qu'occupaient quelques miséreux abrités sous des baraques en planches, des tentes de fortune, des barriques... Le maraud, sentant l'affaire mal engagée, se résolut à une dernière extrémité : il prit la bourse cachée dans son pourpoint, en craqua prestement le lacet et en versa ostensiblement le contenu dans la ruelle tout en continuant à fuir éperdument.

   Mais c'était peine perdue, car Mark avait senti le goût du sang, et en outre, il savait pertinemment que le contenu de sa bourse valait moins que la satisfaction d'infliger à ce vaurien une belle correction. Il vit du coin de l'oeil le voleur se précipiter dans un mince bâtiment à deux étages qui avait encore son toit, et c'était la seule raison pour laquelle on ne la qualifiait pas encore de ruine. Jadis sans doute, l'endroit avait abrité l'industrie d'une honnête famille, mais il y avait longtemps que les meubles avaient disparu, et que les rats avaient chassé les habitants. Il l'y suivit, redoutant un coup fourré, mais le coquin n'était plus de force à tendre des embuscades.

   Il se contenta de grimper à un escalier, espérant sans doute trouver le chemin des toits, propice, dit-on, à sa profession, c'est pour ça qu'on les appelle les monte-en-l'air. Las, la chance l'abandonna à cet instant, car l'escalier était rongé par les champignons, et ne pouvait plus supporter le poids d'un homme en fuite. Aussitôt, Mark se jeta sur sa proie encore sonnée, et la plaqua contre une cheminée de pierre, avant de dénouer son aiguillette.

   ``Alors, messire pickpocket, on fait moins le malin ! Tiens, je t'avais promis une bastonnade, mais tu ne te doutes sûrement pas du genre de bâton qui va te châtier. Eh oui, tu as bien compris ! Montre moi ta croupe, voleur...''

   Et à l'appui de sa menace, il déchira sans ménagement le pourpoint de sa victime terrorisée.

   ``Mais... Parbleu, une fille !''

   La stupeur lui fit desserrer un sa prise l'espace d'une demi-seconde. Un relâchement compréhensible mais mal venu, car aussitôt, il expérimenta douloureusement l'inconvénient d'être à portée du genou d'une personne non-consentante quand on a le pantalon baissé. Il glapit comme un lapin en rut, mais la douleur lui était trop familière pour qu'il la laisse prendre le pas sur ses instincts de combattant : avant que l'arsouille n'ai eu le temps de porter la main à sa dague, il lui avait décoché un violent crochet du droit, qui la sécha sans bavure. Alors, il put s'asseoir quelques minutes, jurer, gémir et prendre soin de ses gonades meurtries.\\
   
   Notre héros n'était certes pas du genre à abuser d'une femme sans défense. Car il préférait abuser des femmes qui se défendent. En outre, pour les raisons ci-dessus explicitées, il lui faudrait un bon moment avant de recouvrer l'intégrité ses moyens, aussi, lorsque la douleur redevint supportable, il se contenta de ligoter soigneusement la jeune voleuse, de la jeter sur son épaule et de la mener jusqu'à son équipage, où Djilel attendait.
   

\section{Elnantel}
   
   Pour ceux qui se demandent comment un elfe tel qu'Elnantel Finnileas a pu devenir Sénéchal de la Guilde des Lames Nocturnes\footnote{Notez que cette introduction est un procédé purement rhétorique, et je suis bien conscient que peu de lecteurs se posent la question, vu que c'est la première fois que je cite ce personnage.}, la saynette suivante vous en apportera une explication.

   Voici quelques années, alors qu'Elnantel venait de surclasser ses rivaux au cours d'une longue série de règlements de comptes, il décida de réunir les chefs de clans voleurs et assassins au cours d'un banquet intime, entre professionnels du même monde, dans une salle discrète d'une auberge très réputée de Baentcher, histoire de briser la glace. Il y avait là le très vieux maître-escroc Sfax Azurewing, l'opulent Boss Grosmarteau, déjà un peu pris de boisson, qui courtisait grossièrement Dame Antonella, maquerelle supérieure de la Guilde des Courtisanes, Thoresh de Valmor le Grand Tire-Laine, Dagobaï Baï-baï le prince des mendiants, et quelques autres hauts personnages de l'époque.

   Tout le monde faisait des efforts pour donner l'impression de se réjouir, et il y avait quelques raisons à ça, car après une longue période de troubles, de chaos et de mauvaises affaires pour la truanderie de Baentcher, l'avènement d'Elnantel à la Sombre Sénéchaussée marquait le retour au calme.

   Tout le monde faisait des efforts, sauf Gorgone Harryhausen, chef d'un redoutable clan d'assassins qui opérait dans les bas quartiers. Elle interrompit soudain les agapes en tapant du poing sur la table, ce en quoi Elnantel, la mine toujours amène, s'enquit :

   ''Eh bien Gorgone, que se passe-t-il ?

   -- Ah, ces beuveries sont ridicules !

   -- En quoi ?

   -- Tais-toi donc, idiote, tu nous fais honte ! lui cria Boss Grosmarteau.

   -- Laissez-la parler, voyons. Quelque chose te tracasse ?

   -- Oui, quelque chose me tracasse. Et je suis la seule à oser le dire. Non mais regardez vous, à vous empiffrer, à boire, à vous amuser, pendant que vos pères se retournent dans leurs tombes !

   -- Et pourquoi se retournent-ils dans leurs tombes, s'il te plait ?

   -- Ce conseil est décadent, c'est devenu un lupanar. Nos aïeux qui l'ont fondé jadis avaient de nobles idéaux, vous les trahissez de la plus ignoble des façons. Allez-y, vautrez-vous dans la boue, vous êtes indignes de votre charge si vous décidez de suivre les ordres d'une vermine d'elfe infirme !''

   C'est fou ce qu'Elnantel pouvait se déplacer vite sur une table encombrée de vaisselle. Avant que quiconque n'ai eu le temps de réagir, il y eut le cinglement métallique d'une lame sortant du fourreau, puis un autre, plus bref encore. Les convives avaient à peine commencé à assimiler l'horreur de la situation que l'elfe prenait par les cheveux la tête de la contestatrice et la brandissait bien haut. Puis il prononça ces paroles :

   ``En tant que chef, je vous encourage, de temps en temps, et toujours de façon respectueuse, à questionner ma logique. Si vous n'êtes pas convaincus par mes plans d'action, alors dites-le ! Je vous le promets ici et maintenant, aucun sujet ne sera jamais tabou. A part bien sûr le sujet dont nous venons de discuter. Le prix à payer pour commenter mes origines elfiques de manière négative est : je collecte votre putain de tête, juste comme cette putain de méduse. Alors s'il y a ici un enfant de salaud qui a quelque chose à dire, c'est maintenant !''

   Mais personne n'avait rien à dire. Et personne ne dirait jamais plus rien du tout. Elnantel vit les mines grises, terrifiées et immobiles de ses invités. Puis il regarda la tête de Gorgone Harryhausen -- juste l'arrière de la tête. Puis, l'air navré, soupira :

   ``Eh merde...''

   

\section{Vertu}
   
   C'était une dague d'assassin, avec un pied de lame mince et mieux aiguisée que la plupart des instruments de chirurgie. Avant que vous ayez senti sa morsure, avant que vous ayez compris que votre coeur se vidait à grands flots de sang, elle et votre meurtrier étaient déjà loin. Un examinateur peu attentif aurait pris pour de banales ébréchures les deux fines encoches proches de la pointe. Il s'agissait en fait des issues de deux minuscules canaux forés avec une infinie patience et une mèche très fine par un horloger qui arrondissait ses fins de mois avec des travaux peu recommandables. La garde était plus large que ne le nécessitait la seule fonction d'empêcher une main moite de s'entailler sur le fil de la lame, on pouvait à la rigueur se servir de cette arme pour parer le coup d'un ennemi. Le pommeau de forme sphérique équilibrait fort bien l'objet, le rendant propre au lancer, mais pouvait aussi servir à appuyer un coup de la main gauche afin de transpercer une protection. Mais un petit mécanisme ingénieux faisait tout l'intérêt de l'arme : lorsqu'on dévissait le pommeau d'un quart de tour, sa calotte supérieure se désolidarisait du reste, de telle sorte qu'il était possible de l'enfoncer d'un demi-pouce environ. Ce faisant, on pressait sur une petite outre en vessie de tortue reliée aux deux canaux susdécrits, ce qui permettait d'injecter jusqu'au bout de la lame une certaine quantité du liquide dont on avait pu prendre soin de remplir l'outre en question.

   Cet objet était de loin la possession la plus remarquable de l'habile voleuse, que Mark avait amené avec lui jusqu'à l' ``Hostellerie du Singe Infatué'', endroit médiocre mais discret, et dont les chambres individuelles étaient à portée de ses finances. Il avait envoyé Djilel coucher dans l'écurie sous prétexte de garder les montures, aussi étaient-ils seuls tous deux.

   ``Eh, friponne, cesse de feindre le sommeil, je sais que tu es éveillée ! Sache que tu es captive d'un fils de Khneb au sang noble, et si tu attends que je te laisse une ouverture, c'est en vain.

   -- Je ne feignais pas le sommeil, messire chevalier, je récupérais autant que je le pouvais. C'est fatiguant pour une frêle jeune fille de courir sur les toits.

   -- Personne ne te forçait à me voler ma bourse.

   -- Personne sauf la faim, messire. Croyez-vous qu'on vole par plaisir ? La misère conduit à des extrémités peu glorieuses dont je rougis de honte, hélas, et je ne suis que la malheureuse victime de circonstances qui...

   -- Oui oui, ben, garde ton baratin pour tes couillons habituels. Je ne suis pas un quelconque béjaune, figure-toi.

   -- Ah, ça explique que tu m'aies rattrapée. J'aurais dû me rendre compte, à ton allure et ta prestance, que tu étais de la rape. Pour sûr, avec ta force et ton esprit combatif, tu as dû rincer plus d'un boulin. Ah, j'ai été bien brave, j'aurais dû mordre rien qu'à mirer que tu n'étais ni un nain, ni un bidou. Faut être sansan pour essayer d'empalmer un musardeau dans ton genre, et si...

   -- La flatterie ne marche pas trop bien non plus.

   -- Décidément...''

   Elle se redressa sur le lit et se tint aussi dignement que ses liens le lui permettaient. Elle devait être terrifiée, comme tout être humain doté de raison placé dans la même situation, mais le dissimulait remarquablement bien. Sans doute avait-elle déjà connu pire.

   ``Mais si tu m'as laissée en vie, c'est sûrement qu'il y a une raison.

   -- Ne t'ai-je pas promis de te donner le bâton à ma façon ?

   -- Ah, c'est donc ça ! Oh mon dieu, l'abominable individu, il en veut à ma vertu... Non, pitié, messire chevalier, n'abusez point de l'innocence d'une délicate jouvencelle, ne prenez point ce précieux trésor que je réserve à mon bien-aimé... Ah ah ah ah ah, tu es trop drôle.

   -- Qu'est-ce qui est donc si drôle dans la posture qui est la tienne ?

   -- Tu n'es pas très habile à juger les gens, on dirait. Sache donc que ce que tu veux prendre de force, je le vends tous les soirs et bien volontiers à des plus laids et des plus sales que toi. Tu veux connaître mes tarifs, pour savoir de combien tu vas me voler ? Ah ah, et si je ne me trompe pas, ça ne fera pas une grosse somme, car ton instrument ne doit plus être en état de faire grand mal.

   -- Garce ! Alors tu fais la putain ! Je te croyais voleuse...

   -- Certains diraient que la frontière est assez floue. Si tu veux tout savoir, j'ambitionne de devenir voleuse, mais les places sont chères à la guilde, surtout pour une femme. Alors oui, je putasse, et je t'emmerde.

   -- Ca n'a pas l'air de t'enchanter.

   -- Ce n'est pas le genre de chose qu'on fait par vocation. Quoique, j'en connais quelques unes...

   -- C'est pourtant un métier comme un autre. J'ai connu des catins fort sympathiques, plus estimables que beaucoup de ces femmes qu'on dit honnêtes. Et puis, c'est une profession qui permet de s'élever quelque peu, de fréquenter les riches et les puissants, les grands noms, les artistes, ceux qui comptent... Certaines jouissent d'une grande considération, de revenus énormes, de belles propriétés payées par de riches amants, de bijoux, de toilettes, des parfums et des onguents...

   -- Oui, je vois de quoi tu parles, les cocottes... Mais ça, c'est pour les filles de bonne famille ayant quelques revers de fortune, des greluches avec une éducation soignée, si possible un nom prestigieux. Tout ce que peut espérer une enfant de paysan comme moi, c'est de finir maquerelle dans un bordel à soldats. Et puis soyons honnêtes, je ne suis pas un prix de beauté.''

   La gourgandine était sévère. Elle n'avait pas les formes rondes et les traits lisses de la beauté classique, mais son large visage avait du caractère, et il y avait dans les prunelles de ses yeux sombres une lueur de dissimulation et de calcul, du genre de celle qui attire certains hommes. Son port orgueilleux et sa haute stature devaient aussi lui valoir quelque succès dans son métier. Bien sûr, elle n'avait pas la clientèle des barbares amateurs de larges croupes et de lourdes mamelles, mais il est néanmoins bien des personnes pour trouver quelque attrait à un corps souple, mince et musclé, ainsi qu'à une courte chevelure à la garçonne.

   ``Et donc, si tu m'as dérobé ma bourse, c'est pour faire valoir tes talents auprès de la guilde des voleurs.

   -- Exactement. Cela dit, la suite des événements m'a montré que j'étais encore bien loin de pouvoir en faire partie. C'est vrai, j'aurais dû le voir tout de suite, tu n'as aucun argent, un véritable voleur ne s'y serait pas trompé. Dans la pénombre, j'ai cru voir un noble fortuné, mais tu n'es pas plus riche que moi, sans doute moins. Laisse-moi deviner, tu es venu t'engager dans une armée quelconque...

   -- Moi ? Marcher au pas dans un tercio miteux, sous les ordres d'un plus con que moi ? Subir punitions, vexations et engueulades sans espoir de rendre la pareille ? Remettre ma vie entre les mains de compagnons que je méprise ? Risquer la mort pour enrichir un roi que je n'aurai jamais l'honneur de croiser ? Tout ça pour trois sous, deux médailles et une amputation ? Ah non, certainement pas, de tout ça je laisse volontiers ma part à d'autres.

   -- Alors quoi ?

   -- Je suis venu en quête d'activités plus lucratives. Le vol, l'assassinat, peu importe, c'est l'occasion qui fait le larron. Qu'on me donne un bourgeois à saigner, et je saurai faire mes preuves.

   -- Houlà, fais gaffe, fanandel !''

   Un fanandel, c'était un compagnon d'aventure. Le fait qu'elle emploie ce terme en disait déjà long sur les intentions de notre voleuse, mais Mark la laissa poursuivre sans intervenir.

   ``Tu n'as pas l'air de connaître les règles ici, et c'est un problème. Plus d'un est venu à Baentcher dans le même but, et n'a pas survécu à sa première nuit. Il est fréquent qu'on retrouve des étrangers pendus par les pieds aux merlons de la muraille nord, saignés comme des gorets, et je t'épargne certains détails.

   -- Ah oui ?

   -- Sais-tu seulement ce qu'est un grimpart ? Je vois que non, eh bien, c'est un employé d'une guilde, chargé d'enquêter sur les activités de professionnels non-affiliés. Il y en a chez les cordonniers, les charpentiers, les carriers et toutes les autres corporations, et ceux qui se font prendre à pratiquer au noir sont roués de coups et chassés de la ville. Les guildes des voleurs et des assassins en emploient aussi, mais la peine est un peu différente, tu l'imagines.

   -- Je l'ignorais. Il faut donc une sorte de permis pour exercer ?

   -- Il faut soit être membre, soit disposer d'un accord écrit, qui bien sûr se monnaye. Sinon, tu te rends coupable de ce qu'on appelle un délit de friponnerie. Si tu ne sais même pas ça, je ne donne pas cher de ta peau. Eh mais, j'y songe soudain...''

   Mark n'était pas dupe, ça faisait sans doute un bon moment qu'elle y songeait.

   ``Tu vas me proposer une association ? Mes muscles contre ta connaissance du terrain ?

   -- Eh bien, quelque chose dans ce goût-là.

   -- J'avoue que l'idée m'avait un peu traversé l'esprit. Mais pourquoi accepterai-je ?

   -- Il est difficile de prospérer quand on ne connaît personne dans une ville. Et puis, tu as 
malencontreusement perdu ta bourse, je crois, et je me sens un peu responsable.

   -- UN PEU ?

   -- Aussi, je me propose de t'aider à te renflouer. N'est-ce pas juste ?

   -- Quelle prévenance. J'imagine que tu as déjà des idées de coups lucratifs ?

   -- Exactement, des coups où on n'est pas trop de deux. Allez, détache-moi, et je t'en dirai plus.''

   Mark ne se fit pas prier pour trancher les liens de sa captive, les arguments de la voleuse se rapprochant assez des conclusions auxquelles il était venu tout seul quelques heures plus tôt. Toutefois, il se garda bien de lui rendre son arme.

   ``Associés ?

   -- Associés. Je suis Marken-Willnar Von Drakenströhm.

   -- Vertu Lancyent, à ton service. En toutes affaires de confiance, tu peux compter sur moi.

   -- Et réciproquement, amie, à la vie à la mort.

   -- Cochon qui s'en dédit.

   -- Un pour tous, tous pour un...

   -- Et toutes ces choses qu'on dit dans ces circonstances...''\\
   
   Bien sûr, ni l'un ni l'autre n'étaient du genre à accorder la moindre importance à ce genre de serments, qu'ils échangèrent donc par pure civilité. En fait, elle songeait déjà aux procédés conduisant à planter sa dague entre les omoplates de l'autre à la première occasion. Mark lui-même n'espérait pas que ce pacte dure plus de trois jours, et avait bien l'intention de s'amuser d'elle avant de lui trancher la gorge. Aucun des deux n'imaginait que vingt ans plus tard, ils ferrailleraient encore de conserve contre leurs ennemis communs.
   

\section{Nilbor}
   
   Vertu s'en retourna dormir un peu dans la modeste soupente qu'elle partageait avec Alysse, sa collègue et camarade. Elle se leva relativement tôt dans la matinée, en tout cas plus tôt qu'il n'est de coutume pour les personnes qui gagnent leur vie la nuit. Puis elle s'apprêta pour une journée qui s'annonçait longue et qui, si tout se passait comme prévu, serait la première de sa nouvelle vie. Après un brin de toilette, elle se vêtit d'amples braies gris sombre à la mode chez les gens du peuple qui ont autre chose à faire de leur or qu'à le dépenser en vêtements, d'une chemise de lin blanc surmontée d'une tunique noire, de gants de cuir souple à peine usés que lui avait offerts un amant voleur voici plusieurs semaines, d'une sombre cape qui dans une autre vie avait été un rideau de velours, comme en témoignait encore les broderies très usées qui en ourlaient le pourtour, retenue à son cou par une fibule d'argent représentant une tête de troll. Elle ajusta ses chaussons marrons, du genre que l'on appelait ici des ``pattes-de-chat'', et qui n'étaient ni plus ni moins que des sacs de cuir retenus mis à la forme du pied par des lacets. Elle s'agenouilla devant une plinthe particulière qu'elle désolidarisa du mur, et sortit de sa cachette un large ceinturon à deux rangées d'oeilletons de cuivre, qu'elle serra fort autour de sa taille. Trois fourreaux y étaient fixés, un à gauche pour sa dague qu'elle avait dû laisser à Mark, un autre à gauche dans lequel elle glissa une arme ressemblant à un très petit glaive, ou à un très grand couteau de boucher, et un dernier au côté droit, un peu vers l'arrière, plus long, dans lequel elle planta une splendide rapière à large coquille ajourée, une arme qu'elle avait volée de ses propres mains à un jeune escrimeur de bonne famille qu'elle avait soigneusement saoulé pour cela, et elle en était très fière. Elle se fit ensuite un raccord de maquillage, soulignant de noir ses sourcils (qu'elle se trouvait quelque peu déficients), ses lèvres de rose orangé légèrement glossy.

   Elle se mira dans le piteux rectangle de bronze poli qui leur servait de miroir, et prit des poses. De face, de profil, de l'autre profil. Les mains sur les hanches, riant d'un ennemi à terre. Dissimulée sous sa cape fermée. Brandissant son coutelas d'un air menaçant. Prenant un air lointain et mystérieux. Triomphant d'un dragon après un épique combat de deux heures. Poignardant un compagnon dans le dos. Plaisantant avec la reine des elfes tout en lui soutirant ses bijoux. Se faisant sacrer Impératrice d'Occident. Et toutes ces sortes de situations de la vie courante.

   Enfin, elle déposa un baiser sur le front de la douce Alysse encore endormie, qui devrait maintenant apprendre à se débrouiller toute seule, rassembla ses économies, qui faisaient une petite somme tout de même, et sortit dans l'air encore frais du matin.\\
   
   Si vous demandez quel est le meilleur maître de la région pour ce qui est d'apprendre le maniement de l'arc, les gens du commun comme les amateurs vous répondront qu'il doit s'agir du prévôt Anfalbert, qui tient une salle à l'enseigne des deux têtes de chien, dans les prés du Valbranchay. C'est un bel établissement composé d'une grande bâtisse de bois à deux étages, un peu dans le style d'une grange, pour les leçons d'hiver, jouxtant un champ long de cent-cinquante brasses et terminé par un talus, cinq bottes de paille et une prodigieuse quantité de tiges de flèches sortant de terre. S'y ajoutent des commodités pour les chevaux et les voitures, une élégante buvette et une boutique de fournitures de qualité. En toutes saisons, les lieux sont fréquentés par des groupes d'amis, d'aimables gentilshommes et de bons bourgeois se défient en joutes courtoises devant leurs compagnes et fréquentations, intéressant souvent leurs parties de quelques pièces d'or.

   Si vous demandez au prévôt Anfalbert qui est le meilleur maître de la région pour ce qui est d'apprendre le maniement de l'arc, il vous répondra bien sûr que c'est lui, mais si jamais vous trouvez un moyen de vous assurer de sa sincérité, il vous adressera à Nilbor Demi-Elfe. Son surnom ne lui venait pas d'une quelconque ascendance parmi cette race de fainéants à oreilles pointues qui pullulent dans les forêts de l'ouest, mais de son habileté à l'arc court. Son art, il ne l'avait pas appris chez un maître d'arme maniéré ni dans un manuel pour jeunes gens de bon goût, mais à la dure, dans un régiment d'archers mercenaires des cités Balnaises. Les hasards de la vie l'avaient ensuite amené à vider quelques carquois dans des donjons, des bois hantés, des contrées hostiles, sur le ponts de navires de guerre et au cours de rixes sanglantes au cours desquelles il avait loué son bras et son oeil à tel ou tel parti de coquin. Au bout de plusieurs années, ayant connu toutes les joies de la vie aventureuse et tiré un peu de profit de ses expéditions, il était venu s'établir à Baentcher, car il ne s'y connaissait pas d'ennemis.

   La salle de Nilbor ne ressemblait en rien à celle d'Anfalbert, déjà, elle était souterraine, aménagée dans une carrière de mauvais calcaire située sous une colline que la ville avait depuis longtemps intégré à ses bas quartiers. Des flambeaux l'éclairaient assez chichement, mais comme disait le maître des lieux, ``la cible et le bout de ta flèche, c'est tout ce que tu as besoin de voir''. La clientèle aussi était un peu différente. C'étaient essentiellement des forbans, des criminels et des voleurs, qui faisaient semblant d'être d'honnêtes citoyens pour quelques heures, mais aussi des agents du guet qui faisaient semblant de ne pas les reconnaître, des soldats, quelques amateurs attirés par la sombre réputation du maître, des gens du quartier venus ici par hasard parce que c'était plus près de chez eux, et qui côtoyaient à leur grande surprise des créatures étonnantes, nains, orks, trolls, gobelins, et même une méduse -- une autre. Nilbor n'était pas difficile sur le choix de ses élèves, il prenait tous ceux qui payaient (les tarifs n'étant pas plus abordables que ceux de son concurrent) et supportaient son caractère.

   ``Oui mais quand même, une méduse...

   -- Tiens, mais c'est Vertu ! Depuis quand tu te lèves avant midi ?

   -- J'ai une affaire à te proposer... C'est vraiment une méduse, hein ?

   -- Arrête de la regarder comme ça, tu vas finir en porte-manteau.

   -- Qu'est-ce qu'elle fait là ?

   -- Eh bien tu vois, elle prend des cours. Enfin, des cours, c'est un bien grand mot, je n'ai pas grand chose à lui apprendre, il suffit de la regarder. Belle assise hein ? Et le mouvement du poignet, tu as vu ? Tu ferais bien de t'en inspirer, tu tiens la corde comme si c'était une lampe à huile. Elle vient ici juste pour passer le temps.

   -- Ah ? Ca a des passe-temps, les méduses ? Mais d'où elle sort ?

   -- D'après les bruits qui courent, c'est des mages maladroits du Laboratoire de Haute Théurgie qui ont eu un problème avec leur réacteur de machinchouette, là, dans la tour-aux-mages de la rue Arsène Cyclotron. En désespoir de cause, ils ont invoqué la méduse pour qu'elle arrête leur zinzolin avant qu'il fasse sauter tout le quartier. Et depuis, on dirait qu'elle se plait bien à Baentcher, alors elle s'incruste.

   -- Ah ? Ca peut transformer les réacteurs en pierre, les méduses ?

   -- Non, mais elle est ingénieur en haute théurgie appliquée.

   -- Comment, ça a des métiers, les méduses ?

   -- Sûrement, en tout cas, elle paye, c'est tout ce que je lui demande. A propos de payer, ma douce amie, sommes-nous à jour de nos cotisations ? Je ne le crois pas.

   -- Oui, ben ça attendra quelques jours, car comme dit le poète, ``la lune est impropice aux tendres sentiments''.

   -- Ah, c'est vrai, mais le sage oriental n'a-t-il pas dit ``quand le fleuve rouge est en crue, emprunte le chemin boueux'' ?

   -- Tu connais mes tarifs. Enfin bon bref, je ne suis pas venue te faire une propale. Tu es toujours partant pour le coup dont tu m'avais parlé il y a trois jours ? Je crois que j'ai trouvé le pigeon.''\\
   
   Nilbor lissa sa moustache, s'appliquant à ne pas paraître trop intéressé. Physiquement, il portait beau, c'était un homme mince et grand, dont le poil grisonnant et les traits prématurément vieillis lui faisaient volontiers attribuer un âge d'un demi-siècle, alors qu'il aurait fallu en retirer dix ans pour être dans le vrai. Il portait toujours une grande cape rouge, un informe chapeau à large bord orné d'une grande plume, et s'habillait en toutes circonstances de frusques de grand prix mais soigneusement usées, pour donner l'impression d'un homme d'armes désargenté et prêt à tout pour quelques piécettes. Il prenait grand soin de sa personne, s'entraînait avec assiduité et cultivait ses dons pour l'arc avec le plus grand sérieux. Son affaire marchait bien, mais comme souvent les hommes ayant trouvé une situation assise après une vie d'action, il s'ennuyait. Il ne fut donc point difficile pour Vertu de convaincre son maître d'armes d'abandonner affaires, femme et enfants pour la suivre dans quelque périlleuse entourloupe.
   

\section{Wahg-Ork}
   
   Mark se leva de bonne heure lui aussi, bien que la souillon lui eut donné rendez-vous vers midi. Il avait simplement trop hâte de découvrir Baentcher et ses vices pour rester au lit comme un poltron ! Eh oui, il était de cette race d'hommes à la nature bouillante que le danger appelait bien plus fort que les autres, il éprouvait un ardent désir de confronter ses muscles à un fort adversaire et son esprit aux fourberies de ses semblables. Ah, que cette ville s'annonçait donc prometteuse, une nuit était passée, et déjà l'aventure le trouvait ! Pourvu que cette petite catin ne lui pose pas un lapin...
   
   Vertu, quel drôle de nom... Ah, c'est qu'elle avait du chien, la petite putain. Mais il la dresserait, c'est sûr. Il rêvait déjà à ce moment qui viendrait bientôt où, dans les yeux marrons de cette roulure, il lirait la terreur et la compréhension tardive, tandis qu'il serrerait son joli cou blanc tout en la besognant sans ménagement. A cette pensée, son entrejambe se rappela douloureusement à son bon souvenir. Oui, décidément, il prendrait bien du plaisir à lui donner sa leçon de chant. Elle apprendra bientôt qui est Marken-Willnar Von Drakenströhm, ils l'apprendraient tous !
   
   Tout à ses rêves romantiques, il pressa le pas, Djilel tentant de le suivre en se dandinant de façon grotesque, tirant les montures par les rênes, comme il en avait l'habitude. Mark était peu accoutumé au tumulte des grandes villes et aux règles subtiles qui y régissent la circulation des piétons, des cavaliers, des carrioles et des portefaix, mais la cité de Baentcher accueillait en ses murs nombre d'étrangers, de barbares et de campagnards comme lui, aussi les indigènes ne se formalisèrent point trop de rentrer en permanence dans ce rustre mal dégrossi qui s'arrêtait devant chaque échoppe, dévisageait chaque mendiant, traversait en dehors des clous et ne laissait point la file de gauche aux gens pressés lorsqu'il gravissait un escalier public. Il faudrait des livres entiers pour décrire les charmes toujours renouvelés des rues de Baentcher, dont l'architecture réservait au voyageur toutes sortes de surprises cocasses. Pour autant qu'on sache, aucune n'offrait de perspective dégagée. Certaines étaient plus larges que des places de village, d'autres si étroites qu'elles semblaient n'être qu'à l'usage des chats. Certaines bifurquaient de façon si abrupte qu'un usager distrait avait vite fait de cogner contre un bâtiment surgi de nulle part. Beaucoup de voies étaient couvertes, sans qu'on puisse dire s'il s'agissait de tunnels creusés volontairement dans la roche pour percer une colline ou si les étages supérieurs des maisons avoisinantes s'étaient simplement rejoints en cours de construction. En certains endroits, l'étroitesse de la chaussée avait imposé l'usage d'une solution ingénieuse aux problèmes de circulation, à savoir la construction d'une seconde chaussée constituée d'un plancher en pin grinçant, surélevée par des poutres de bois ou des piles de pierre. D'autres passerelles construites de la même façon reliaient entre eux des bâtiments qu'on estimait devoir relier entre eux, ou permettaient la traversée de rues particulièrement fréquentées.
   
   Si des urbanistes s'étaient jamais penchés sur l'organisation de Baentcher, il faut croire qu'ils avaient tous renoncé en cours de route. Il y avait à cela une raison parfaitement rationnelle : les urbanistes sont des gens notoirement dénués d'imagination, pour qui leur métier consiste à détruire un maximum d'habitations afin de creuser à la place de belles lignes droites se coupant à angle droit lorsqu'elles arrivent sur des places bien carrées. Or la ville était, l'hiver, livrée à des vents particulièrement froids et violents en raison de sa situation géographique particulière, que l'idée d'y tracer de larges avenues rectilignes n'y était guère populaire. L'autre raison à cet enchevêtrement anarchique était que dans la longue histoire de la ville, il s'était rarement trouvé un dirigeant disposant d'assez de pouvoir pour imposer à ses citoyens d'abandonner à tout jamais la demeure où reposaient les cendres de leurs ancêtres pour que l'on puisse construire à la place de beaux immeubles bourgeois dans lesquels ils n'auraient jamais les moyens de loger.
   
   Tout ça pour dire qu'après quelques tours et détours, notre héros en était venu à la conclusion que l'endroit n'était pas propice à la promenade des équidés. Dans un recoin de sa vieille selle, une déchirure connue de lui seul, il avait pris soin de dissimuler quatre pièces d'or, qui constituaient son dernier argent depuis que Vertu lui avait pris sa bourse et que son contenu avait fait la joie du peuple interlope de la Rue de l'Ecrevisse. Il en utilisa une partie pour mettre son cheval et sa mule en pension dans une écurie du coin. Une fois l'affaire faite, il lui restait deux askenis dans la main. Fidèle à sa philosophie, il décida de les employer utilement dans une taverne, où il pourrait boire, jouer et se quereller à loisir avec les indigènes. Les tavernes ne manquaient pas à Baentcher, mais il ne s'agissait pas d'entrer dans la première venue. Mark et son moyennement fidèle Djilel tournèrent donc un bon moment dans les rues, parmi les honnêtes mères de famille faisant leur marché et les servantes portant le linge sur leurs têtes, pour trouver ce qui les intéressait. Et après trois quarts d'heures, leurs efforts furent récompensés lorsque finalement, ils dénichèrent ``le Singe Pieux''.
   
   De l'extérieur, rien ne distinguait cet établissement d'un atelier d'artisan ou d'un immeuble d'habitation, car il n'y avait pas d'enseigne visible de la rue, et les fenêtres du rez-de-chaussée en étaient obstruées de lourds pans de tissus bleu épais, sur lesquels étaient peints des glyphes abscons -- Mark apprit plus tard que ces rideaux provenaient de maisons de plaisir du lointain orient que le père du propriétaire avait visité dans son jeune temps, et que les signes peints au plomb étaient les blasons de courtisanes tombées dans l'oubli et la misère depuis longtemps. Ce qui mit la puce à l'oreille de notre joyeux pendard, c'était la musique qui en émanait, le genre d'air paresseux qu'un gratteur de cordes sans trop de talent produit après avoir tiré trop d'heures d'un labeur mal payé. Détail encourageant, il y avait sous le porche un grand bonhomme très barbu et moustachu, fumant la pipe avec application, habillé d'un lourd tablier de cuir laissant voir ses muscles épais. Sur son crâne était fixée solidement par des sangles une calotte de fer qui n'était pas du luxe, car elle avait pris quelques coups. Il s'appuyait avec nonchalance et ostentation sur une massue de trois pieds de long. C'était tout à fait le genre de gusse à s'appeler Gurg, Krag ou Brok, et à accueillir avec un humour relatif les plaisanteries du genre ``Eh, on fait la paix, Brok ?''. Mark s'avança sous le porche, salua le videur d'un viril coup de menton et entra dans la cour, dans un coin de laquelle s'amoncelait un assez gros tas de vaisselle brisée, de tabourets aux membres fracassés et tables fendues en deux. Il poussa la porte.
   
   L'atmosphère moite du ``Singe Pieux'' contrastait avec l'air sec et encore frais du matin. A son arrivée, quelques visages inamicaux se tournèrent vers lui, souvent ornés de cicatrices ou pourvus d'yeux en nombre insuffisant. Puis chacun retourna à sa chope lorsqu'il se fut assuré que Mark n'arborait aucun des signes distinctifs d'un représentant de l'autorité. Certains jouaient aux dés, d'autres aux cartes, d'autres aux échecs, d'autres aux trois en même temps, ce qui présageait de rudes empoignades à propos des règles de déplacement du cavalier quand on tire un double-six. Il n'y avait guère de lumière, quelques lanternes aux verres enfumés de crasse et à la flamme tressaillante jetaient des feux rougeâtres sur les catogans crasseux des habitués du lieu, qui ne tenaient pas plus que ça à être identifiables par des témoins éventuels. Pourtant, à ce qu'on pouvait entendre des conversations à mi-voix, les sujets de bavardage ne se distinguaient pas vraiment de ceux qu'on pouvait entendre sur les places de marché ou dans les ateliers les plus innocents, à savoir les courses de chars, la météo qui se détraquait à cause des magiciens et de toutes leurs expériences, la hausse des prix, on ne trouve plus à se loger nulle part, et les exploits des mystérieux voleurs de carpettes. Le bar était vide, mais lorsqu'il fit mine de s'en approcher, un quadragénaire brun et guère sympathique se leva d'une table pour l'aborder.
   
   ``Y veut quoi, l'étranger ?
   
   -- Une mousse. Et pas la pisse d'âne que tu sers aux béjaunes. Et une écuelle d'eau pour le larbin.
   
   -- Vous êtes trop bon, mon maître...
   
   -- Toi ta gueule. Tiens, mon brave, une de ces pièces d'un alliage douteux de cuivre, de laiton et de je ne sais quelle substance répugnante, que l'on qualifie d'or dans cette ville de dégénérés.
   
   -- Comme il plaira à notre bon sire !'', répondit le commerçant d'un ton grinçant, tout en puisant dans un tonnelet pour remplir une chope douteuse. Puis sans plus de civilités, il prit les consommations et s'approcha de la musique. Le musicien devait avoir bien du talent, car il arrivait à tirer des notes intelligibles de sa viole pendant que son esprit vagabondait dans des sphères intellectuelles bien différentes, loin, bien loin de ce rade miteux. Le balancement lancinant du crincrin guidait les mouvements d'une pauvre fille qui se déshabillait sur la scène. Une gamine rousse, pas très grande, un peu grasse, une croupe épaisse, le regard pitoyable qu'il surprit à plusieurs reprises indiqua qu'elle ne devait pas être en ville depuis bien longtemps. Chaque année il en arrivait de pleins wagons, des filles de la campagne comme elle, venues à Baentcher en quête de fortune, de gloire et d'un mari avec une bonne situation. La plupart finissaient comme ça, à se dandiner les fesses à l'air pour attirer un client dans sa chambre. En d'autres circonstances, Mark lui aurait fait sa fête, mais là, il se faisait un point d'honneur de se réserver pour une autre.
   
   ``Tue-Son-Père !
   
   -- Petit-Feu !''
   
   Baentcher était une cité tolérante, qui acceptait au sein de ses murailles toutes sortes de races, y compris des orks. Le spécimen qui venait d'apostropher Mark (alors qu'il en était à sa troisième chope) était venu avec trois copains à lui, qui n'étaient pas de sa tribu cependant, comme en témoignaient les colifichets semés d'os et de plumes qui pendaient à leurs mollets. Sa peau était d'un brun rouge, ses yeux noirs comme ceux d'un cochon, dont il avait d'ailleurs le groin, et il prenait grand soin des tresses de sa chevelure et de sa barbe, rouges comme le coucher du soleil vu depuis Baentcher, qui était une métropole plutôt polluée. L'ork s'avança, les bras largement écartés, la gueule grande ouverte sur ses crocs jaunâtres. Mark se leva d'un bond et vint à sa rencontre. Présageant un intéressant combat, les habitués levèrent un sourcil, mais les deux humanoïdes se contentèrent de se donner une rude accolade.
   
   ``Wahg-Ork, misérable avorton, tu es toujours vivant ? Eructa l'aventurier dans la langue orque la plus impure et la plus naturelle.
   
   -- Tête blanche toujours pas pendu ?
   
   -- Eh non, la mauvaise graine a la vie dure. Eh, débile (il s'adressait à Djilel), va chercher une chaise pour mon frère de sang, le redoutable Wahg-Ork Brisetibia !
   
   -- Oui maître, fit le grouillot en se demandant comment son maître pouvait être à tu et à toi avec une telle brute.
   
   -- Mais et toi mon vieux, tu t'en es tiré ? J'ai entendu dire que la tribu des Chiens Noirs avait disparu...
   
   -- Disparu, c'est vrai. Après toi parti, chef Daboz Chie-le-Fer devenu stupide. Attaqué villes trop fortes. Les chevaliers, trop nombreux. Tribu tuée, les vivants, partis avec les Corbeaux Sanglants, ou les Ours des Neiges. Moi parti seul. Long voyage. La neige, les loups. Ici, c'est la bonne ville.
   
   -- Ah oui ? Tu fais quoi pour vivre ?
   
   -- Dans un magasin. Je suis devant l'entrée. Je croise les bras d'un air terrible. Pour effrayer les voleurs. Pas fatiguant. On gagne un peu d'or comme ça.
   
   -- Ah, oui, belle planque. C'est vrai, on ne peut pas passer toute sa vie à se battre.
   
   -- Mais je veux pas faire ça tout le temps. J'attends. Un jour, il y aura de la bagarre. Du sang, de l'or et des filles. Et j'en serai ! Avec ma hache !
   
   -- Excellent, je vois que tu es dans les mêmes dispositions d'esprit que je t'avais connu jadis. Moi aussi, je suis venu ici chercher l'aventure, et je crois que j'ai déjà trouvé.
   
   -- Tu as la chance avec toi, tu as toujours eu !
   
   -- Et je crois même que tu pourrais en être, si tu le veux.
   
   -- Murf ? Parle.
   
   -- Tu es intrigué hein ? Comme je le suis moi-même. En fait, je ne sais pas grand chose, j'ai juste rendez-vous à midi avec un contact. Elle ne m'a pas dit grand chose, mais c'est sûrement dangereux, lucratif et pas très moral...
   
   -- Une fille ?
   
   -- Oui, une fille.
   
   -- Une fille pour toi ?
   
   -- Une fille pour moi, mais quand j'en aurais fini avec elle, je te la laisserai, si tu en veux encore.
   
   -- Eh eh eh eh eh ! Et où on va la voir ?
   
   -- On doit se retrouver près du cadran solaire de la ville. Mais vois-tu, c'est quelqu'un à qui je ne fais pas du tout confiance. Je ne sais pas pourquoi, mais je soupçonne que son plan n'est qu'un piège dont je serais la victime. J'ai décidé d'être plus malin qu'elle et de garder un atout dans ma manche, tu vois.
   
   -- Ouais, je vois un peu.
   
   -- Il me faudrait un gars costaud en couverture, un gars sur qui je puisse compter. Un bon pisteur qui nous suivrait à bonne distance, et qui viendrait me filer un coup de main si jamais c'est une entourloupe. Ce qui semble probable car à ce qu'on dit, les gens qui peuplent cette ville sont sans parole ni honneur, et c'est une bien triste chose.
   
   -- Et si y'a pas d'entourloupe ?
   
   -- On se partage le butin et on tue la greluche.''
   
   Les yeux de l'ork se plissèrent, et il partit d'un grand rire.
   
   ``Ton plan, y m'plait bien, Tue-Son-Père !''\\
   
   Le surnom de ``Petit-Feu'' qui collait à Wahg-Ork Brisetibia ne se rapportait pas à manière dont il tuait ses ennemis, mais à son apparence physique. Feu car il était roux, et petit parce qu'il était de faible stature, en effet, il dépassait à peine les deux mètres pour cent-quarante kilos. Toutefois, dans la société des orks, ce freluquet avait toujours compensé sa corpulence avortonne par des qualités qui faisaient sa renommée : sa ruse, sa sagesse et son érudition. Parmi les siens, il avait la réputation d'un Ulysse, d'un Machiavel, d'un Arsène Lupin des orks ! Pour preuve de sa sagesse, on contait souvent une fameuse anecdote comme quoi un jour qu'il commandait un petit détachement, et découvrant face à lui un parti adverse dix fois supérieur en nombre, il n'avait pas attaqué bille en tête sous prétexte que ``ouais, nous on est les meilleurs, ouais'', mais s'était replié sans faire de bruit pour appeler des renforts. Ses connaissances étaient légendaires, d'ailleurs, certains orks prétendaient qu'un jour, on l'avait vu lire.
   
   Mais il ne s'agit probablement là que de coquecigrues inspirées par la boisson.
   

\section{Belam}
   
   Le quartier du Belvédère était sans doute le plus coquet de la ville. Il devait son nom à une large colline, le Belvédère donc, qui descendait en pente douce jusqu'à l'immense retenue d'eau qui, à l'intérieur même de Baentcher, formait un lac navigable. Depuis les villas cossues bâties en terrasses sur les flancs de l'élévation, les eaux pures et glacées du fleuve Xno, tout juste sorti des entrailles du Portolan, luisaient à la belle saison d'un éclat opalescent propre à émouvoir les poètes et les agents immobiliers\footnote{Qu'il faut liquider en tant que classe, s'il m'est permis d'ouvrir une parenthèse.}. Néanmoins, malgré le prix du mètre carré, la municipalité avait conservé au sommet du monticule l'ancien pré communal, datant du temps où le Belvédère n'était qu'un faubourg, et qui formait maintenant un jardin public, une agréable promenade pour les familles, une halte bienvenue pour les oiseaux. En revanche, ce n'était plus un lieu de travail habituel pour les astronomes de l'Académie des Sciences, qui avaient abandonné l'antique observatoire, dépassé par le progrès technique.
   
   Voici moins de deux siècles en effet, dans une cité balnaise qui tolérait ce genre d'excentriques, le grand Kubonal avait inventé une collection impressionnante d'ustensiles absurdes tels que le beurre à couper les fils, le garde-tétine, la triflette à brenicle, la double gampe de chaise, le renifle-poireaux octogonal à gyration inversée, le smyélodon bacthacéphale, le prototype du rotostéganokinéticoscope, l'écrouisseur à chat, le mécanosphère stroboscopique, le praxinoscope multipoilu à rouet, le stylophone pélagique, le sémiographe polycristallin diurne, l'ostéobélinomètre limite-basse, l'orchite ourlienne, une variété d'acier mou, la colle glissante, l'huile abrasive, l'engrenage fixe, plusieurs accessoires d'hygiène intime pour crustacés des grands fonds et, totalement par hasard, la lunette astronomique\footnote{En combinant un spectrolyte biréfringent avec un socle de parasigmoïde mécanoptère à six clapets monté sur cardan, pour voir si, des fois, ça faisait des bulles.}. Tout en condamnant à l'oubli les tours d'observation, gnomons géants et autres cercles de dévers concentriques, la généralisation de la lunette avait mis en évidence l'utilité qu'il y a de procéder aux observations du ciel dans des endroits éloignés des lumières nocturnes et à l'atmosphère exempte de pollutions, exigences auxquelles Baentcher ne satisfaisait pas, c'était le moins qu'on puisse dire. Le grand cratère hémisphérique de marbre creusé de tranchées, que les passants ignorants qualifiaient de cadran solaire, avait en fait servi à relever précisément les coordonnées des étoiles à l'époque où ce genre de chose se faisait à l'oeil nu. Aujourd'hui, il était encore débroussaillé de loin en loin par l'université, mais servait surtout de lieu de rendez-vous galants.
   
   Mais ce n'étaient point les doux transports de l'amour courtois qui poussait Mark à visiter ce lieu. Lorsqu'il y arriva, toujours flanqué de son très peu brave Djilel, il constata d'une part que Vertu était venue, et d'autre part que les parages grouillaient de badauds, ce qui était une bonne nouvelle car il craignait une trahison. Elle avait amené deux hommes en renfort. L'un semblait être un vieux soldat, un de ces traîne-rapières à l'oeil torve et à l'épée vite tirée, il s'agissait de Nilbor, que je crois vous avoir déjà décrit. L'autre avait une apparence plus inattendue. C'était un gentleman élancé au visage franc et carré, auquel on aurait donné trente ans comme cinquante, déjà marqué par quelques rides d'expression, doté de grands yeux clairs et magnétiques, et dont la chevelure prématurément blanche n'ôtait rien, au contraire, à la considération qu'il s'attirait de la part de la gent féminine. En outre, c'était un prêtre de Myrna, ou en tout cas quelqu'un qui en portait l'habit, une soutane noire bordée de pourpre, agrémentée d'une calotte de velours en guise de couvre-chef.
   
   Le culte de Myrna imprimait profondément sa marque dans tout le Klisto, et l'on priait la déesse muette jusqu'aux cités portuaires de l'autre côté de la mer Kaltienne, mais il n'y avait jamais eu dans l'interminable histoire de cette religion une quelconque autorité centrale, ni aucun livre saint pour en définir précisément les usages, les croyances licites, les rites prescrits, les prières obligatoires en telle circonstance, ni rien de ce genre. En fait, les Myrnéens n'avaient jamais été qu'une multitude de sectes plus ou moins unies dans l'adoration commune d'une idole de la nature, de la fertilité et de la prospérité, sans bouche, mais avec une surprenante collection de nichons. Cette bienveillante déité était réputée pour accorder sa protection à quiconque lui faisait offrande, ce qui lui attirait la sympathie de gens de toutes conditions, et il était rare qu'un aventurier parte en quête, qu'un soldat s'engage, qu'un marin prenne la mer, qu'un marchand fasse une grosse affaire ou qu'une jeune fille se marie sans avoir déversé une quelconque obole au temple local, même si par ailleurs, on était d'une autre religion.
   
   Mais je m'égare, revenons je vous prie à notre histoire. Donc, Vertu présenta Nilbor comme étant un compagnon d'arme, et l'autre comme étant un certain Belam, commanditaire de l'affaire. Ils convinrent rapidement qu'il serait plus civilisé de parlementer autour d'un verre, sous la tonnelle d'une agréable buvette attenante au parc, et s'installèrent bientôt. En fait, Belam et Vertu avaient déjà une conversation en cours.
   
   ``Dois-je comprendre, ma fille, que vous pratiquez la prostitution ?
   
   -- Eh bien oui, mon père, c'est cela même.
   
   -- Mais ne trouvez-vous pas que c'est une conduite dégradante et contraire à la dignité de la femme ? Le prophète Chafouing le Dityque a soutenu, au conclave de Vingt-sept, que ``Nulle qui de par la fafounette vivra n'atteindra le Séjour Divin''.
   
   -- C'est un métier qui a ses inconvénients, comme tous les autres. Un peu plus que d'autres, c'est vrai, c'est un peu pour ça que je souhaite quitter cette carrière. Je ne savais pas que le culte de Myrna avait quelque chose contre le métier.
   
   -- Eh bien, ce n'est pas strictement prohibé, à vrai dire. Il est vrai qu'il y a une polémique sur ce qu'est exactement une fafounette sous la plume de Chafouing le Dityque. Mais en général c'est loin d'être encouragé, c'est tout de même dégradant non ?
   
   -- Mon père, intervint Nilbor, permettez-moi de témoigner, en tant qu'homme ayant un peu l'expérience de la vie, que nombre de putains conservent malgré leur profession, et peut-être même au travers de leur profession, toute la dignité et la fierté que l'on peut attendre d'une femme honnête. Certaines jouissent même d'une considération et d'une estime justifiées.
   
   -- J'avoue ne pas fréquenter le quartier des plaisirs... Il est vrai que vous-même, ma fille, ne paraissez pas du genre à vous laisser aller. Vous semblez, malgré votre jeune âge, traverser la vie avec une assurance que vous envieraient bien des personnes mûres telles que moi.
   
   -- Merci.
   
   -- Je devine en vous une de ces courtisanes expertes et calculatrices dont on vante les vénéneux mérites dans les romans et les pièces de théâtre. Une de ces princesses du vice habiles à ruiner leurs clients, à pervertir les pères de famille les plus honnêtes, à gruger les plus avares.
   
   -- Ben...
   
   -- Mais dans le sein de chacune de ces reines esclaves aux mille amants bat le coeur fragile d'une femme, soupirant pour un jeune inconnu aperçu, un jour, au travers des persiennes de la maison de plaisir. Et telle la flamme fragile d'une chandelle qu'aucune bourrasque d'hiver ne peut souffler, un amour impossible dont la pureté...
   
   -- Holà, eh, du calme ! Je suis pas du genre à jouer du shamisen à la mode kiyomoto sous les lespédèzes, moi. Tout ce que je fais, c'est que quand un type a le zigouigoui qui le démange, il vient me voir, je le soulage comme il a envie, je prends l'argent et je passe au suivant.
   
   -- Ah oui ?
   
   -- Et je me lave entre les deux, on n'est pas des sauvages. Mais vous-mêmes, vous avez l'air d'un homme normal et en bonne santé, et je n'ai jamais entendu dire que les Myrnéens castraient leurs curés. Comment vous faites quand ça vous prend ? Il y a une madame Belam ?
   
   -- Euh... pas vraiment. En fait, je parviens à retrouver la sérénité par la communion avec la nature, conformément à la doctrine Hyrésiarque prônée lors du Schisme Pérégrin. Les Psaumes Lévitatiques IX-53 préconisent qu'il convient de ``laisser la nature retourner à la nature''... Mais ceci n'a aucun rapport avec notre affaire, je crois.
   
   -- Ah, on y vient quand même, s'impatienta Mark. De quoi s'agit-il ?''
   
   Tout le monde fut soulagé que Mark recentre le débat sur des considérations plus constructives.
   
   ``Euh... bon, alors voilà. Avez-vous entendu parler d'une ville appelée Nedolbert, aux marches de la Thalassie ? C'est une petite cité de la plaine sans grande envergure, en bordure d'une forêt immense. Il y a un temple de Myrna qui a un style certain, un peu dans le genre de la basilique de Gonorrhée, en plus modeste.
   
   -- Nedolbert, terre de contrastes, ses habitants chaleureux, son patrimoine historique, sa vie culturelle animée... Vous êtes payé par l'Office du Tourisme ?
   
   -- Du tout. Voici quarante-six ans, le temple en question fut victime d'un vol, comme cela ne se produit que trop souvent. Le butin fut des plus modestes, quelques tableaux religieux, divers instruments du culte, quelques offrandes de fidèles, rien de bien précieux.
   
   -- Voilà histoire excitante ! Holà, Djilel, va me chercher un café avant que je m'endorme.
   
   -- Rien qui retienne l'attention. Après quelques infructueuses recherches, le Temple a classé l'affaire dans les pertes et profits, et l'histoire sombra dans l'oubli. Or dans la liste des objets volés se trouvait un certain pendentif, le don d'un fidèle anonyme. Il s'agissait d'une simple breloque en ivoire incrustée de pierre semi-précieuses.
   
   -- Si on ne me fait pas 25 cc d'adré en IV, je m'enfonce !
   
   -- Cessez donc de faire le pitre, jeune homme ! Il se trouve que je suis passionné d'Histoire, et j'ai découvert récemment en compulsant les chroniques anciennes que ce pendentif était peut-être, en fait un objet d'une grande magie.
   
   -- Ah quand même.
   
   -- Il s'agirait du Pendentif des Neuf Incarnations, un artefact très ancien et très recherché, qui a traversé les millénaires en semant derrière lui la concupiscence.
   
   -- Neuf incarnations ? S'étonna Mark.
   
   -- Exactement. Le pouvoir du pendentif est considérable, jugez-en : celui qui le met un jour autour de son cou, ne serait-ce qu'une seconde, se voit assuré, une fois son existence achevée, d'être instantanément réincarné ! Et ce, neuf fois de suite, même si par la suite, il perd l'amulette, qui continuera à faire son office à distance.
   
   -- N'est-ce pas que c'est fantastique ! S'enthousiasma Nilbor. Qui ne rêverait pas de voir son espérance de vie décuplée, c'est prodigieux !
   
   -- Prodigieux, en effet, mais un tel pouvoir est assorti d'une contrepartie. Pour infléchir à ce point le destin d'un mortel, un artefact magique doit être relié aux astres et aux sphères célestes. Une fois utilisé, il faut attendre une certaine conjonction des étoiles pour que le pendentif retrouve son pouvoir, et puisse à nouveau dispenser sa bénédiction. Elle ne se produit que tous les cent quatre-vingt huit ans, ce qui explique qu'entre deux utilisations, l'objet perde toute valeur. Qui risquerait sa vie pour acquérir un objet magique inutilisable avant deux ou trois générations ?
   
   -- Je comprends tout à fait, approuva Mark. Mais la prochaine conjonction se produira quand ?
   
   -- C'était il y a trois semaines, si mes calculs sont exacts.
   
   -- Bouffre !
   
   -- Et c'est pourquoi l'affaire est urgente, il faut agir avant que quelqu'un s'aperçoive de ce qu'est réellement ce pendentif. Après bien des détours, j'ai réussi à localiser l'amulette, ici même, à Baentcher. Votre mission sera de la dérober, afin que le Temple de Myrna la mette sous bonne garde. L'aventure comportant quelques risques, je suis prêt à vous offrir deux mille askenis. Je pense que c'est raisonnable. ``Pingre ou prodigue, ce sont deux fous'', Livre des Révélations L-11.6.
   
   -- Tout dépend du lieu où est enfermée l'amulette, tempéra Mark. S'il y a douze liches et trois dragons à tuer, ça va être un peu plus cher.
   
   -- Rien de tel, je vous l'assure. J'ai réussi à suivre la trace du pendentif après le vol, il fut dérobé par des membres de la Guilde des Lames Nocturnes de Baentcher, vendu à un sorcier qui en sut rien en faire, et le revendit à un collectionneur, lequel à sa mort légua l'objet au Temple Noir. Cependant, comme il n'avait rien de commun avec les prodigieuses richesses qu'exposent nos collègues du culte de Hima, il fut remisé dans un lieu où ils entreposent traditionnellement les pièces jugées indignes de tels honneurs.
   
   -- Le Labyrinthe de Theraknoar, annonça Nilbor.
   
   -- Précisément. C'est une nécropole qui date de l'époque où les fidèles de Hima ne brûlaient pas encore leurs morts. Comme je vous l'ai dit, le Temple y entasse tout ce qui l'encombre, mais comme rien là dedans n'a de grande valeur, il est peu gardé, et nous ne devrions pas trouver d'opposition insurmontables pour des gens résolus et habiles tels que nous.
   
   -- Nous ? Vous comptez venir ?
   
   -- Eh bien oui, voyons. Me trouvez-vous trop vieux ? Ne vous méprenez pas, je suis habile à manier la masse, et si jamais il y a des blessés, mes bénédictions pourront être d'une certaine aide.
   
   -- Et puis surtout, persifla Mark, il faut s'assurer que nous n'aurons pas la vilaine tentation d'utiliser nous-mêmes l'amulette à notre profit, n'est-ce pas ? Mais j'y songe, vous avez l'aval de votre temple pour cette entreprise ? N'est-il pas logique de penser que vous pourriez vous-même être tenté par ce semblant d'immortalité ?
   
   -- Oh, voyons, quelle vilaine idée vous avez là. Ah, tant pis, je vais vous dire le fond de ma pensée. Je ne convoite pas l'amulette, car ma religion m'interdit d'aller à l'encontre des cycles de la nature, et lorsque mon heure sera venue, je ne demande pas mieux que de quitter ce monde imparfait pour rejoindre la déesse et participer aux Vendanges Eternelles, selon l'enseignement de Marat Safouin, qui écrivit dans les Chants, verset 3.XIV, ``Vis avec joie, meurs avec gratitude''. Si l'un d'entre vous décide de porter le pendentif, peu m'importe, en vérité. Ce qui est primordial, c'est que ce pouvoir ne tombe pas entre de mauvaises mains.
   
   -- De mauvaises mains ? Notez, moi, tout ce qui m'intéresse, c'est l'or que vous allez me donner, mais permettez-moi de vous dire que je ne vois pas très bien en quoi le temple de Myrna est un meilleur endroit que le temple de Hima pour ranger ce pendentif. Et je ne vois pas ce qui vous fait croire que les prêtres de Myrna seront plus sages que ceux de...''
   
   Mark s'arrêta dans sa diatribe, frappé par une compréhension soudaine. Car la si fantasque Hima était une déesse respectée, que son culte était officiel et que ses fidèles étaient parfaitement tolérés en société, il y avait un avatar, un aspect de sa nature divine, qui posait de tout autres problèmes.
   
   ``...Nyshra...
   
   -- Eh oui, c'est bien là le problème. Les prêtres de Nyshra, comme ceux de Hima, ont libre accès au Labyrinthe de Theraknoar. Imaginez qu'un adepte de la déesse de la destruction s'empare se ce trésor... Qui sait ce que l'imagination de tels pervers criminels pourrait bien en faire ?
   
   -- Je comprends. L'affaire semble franche, dans ces conditions, j'en suis. Et vous, mes joyeux compagnons ?
   
   -- Hardi, fit Nilbor.
   
   -- A l'aventure, s'écria Vertu.
   
   -- Montjoie, approuva Djilel.
   
   -- Ta gueule !''
   
    Et sans plus de cérémonie, l'on se pencha sur les détails de l'opération.


\section{Le neveu}
   
   Comme il n'y avait aucune raison de remettre au lendemain, les conjurés décidèrent de tenter le coup le soir-même. Ordinairement, la prudence commandait de reconnaître longuement le terrain, mais selon toute vraisemblance, Nilbor avait eu les détails de l'histoire de la bouche de Belam quelques jours auparavant, et s'était déjà acquitté des travaux préparatoires. Il avait même fait un plan du labyrinthe de Theraknoar, qui présentait une particularité assez singulière : c'était un labyrinthe rectiligne.
   
   Pour des raisons bien compréhensibles, l'unique entrée du dédale était secrète. Le seul accès était situé dans les caves d'une hostellerie appartenant au Temple et tenue par des dévots de Hima, qui étaient au-dessus de tout soupçon. Il y avait deux moyens de parvenir à la cave, le plus évident étant la trappe située dans la grande salle de l'établissement, occupée en permanence, et donc peu propice à une infiltration. Mais il y avait aussi un soupirail donnant sur la ruelle adjacente. Il n'était pas si facile de s'y glisser, car juste en face se trouvait l'échoppe d'un ferblantier spécialisé dans la réalisation de petites babioles votives à destination des pèlerins de Hima, nombreux dans le quartier, car nous étions à proximité immédiate du Temple Noir. Ni le temple, ni les pèlerins n'avaient d'horaires, et bien que ces derniers se fissent rares à partir d'une certaine heure, la maison avait pour politique de toujours garder porte ouverte. Ce détail avait éveillé l'intérêt des sénéchaux du Temple, de qui les tenanciers avaient reçu la consigne de garder un oeil ouvert sur le fameux soupirail, moyennant la concession d'un quelconque petit privilège.
   
   Las, comme l'avait expliqué Nilbor, le patron étant sans enfant mâle, il avait adopté un jeune neveu désargenté qui n'éprouvait guère d'amour pour lui, ni grande considération pour le culte de la déesse triopte, mais en revanche, avait le vice bien excusable quoique coûteux des chausses de qualité, des pourpoints à la mode et des belles parures. En outre, il s'ennuyait fort tous les soirs, dans la poussiéreuse boutique qu'il avait la charge d'administrer. Ceci étant bien compris entre les deux parties, il avait été facile de trouver un terrain d'entente.
   
   La nuit tomba, et la lune était gibbeuse, mais bientôt, elle disparut derrière le bulbe obèse du temple cyclopéen qui semblait vouloir recouvrir tout le quartier d'un lourd manteau de ténèbres. Seule l'unique fenêtre de la petite boutique distillait maintenant dans la ruelle la lueur rougeâtre d'une huile trop usée -- car le patron était avare. Les compagnons apparurent, comme par magie, l'un après l'autre. Jamais n'aurait-on soupçonné entre eux la moindre concertation. Vertu s'adossa contre un mur à une extrémité de la voie, en une attitude qui lui était familière, Nilbor à l'autre bout imitait un poivrot délirant et déclamant des vers indistincts dans sa barbe alcoolisée. A eux deux, ils fermaient le périmètre, prêts à donner discrètement l'alarme si jamais un importun faisait mine de se promener. Belam, Mark et Djilel se retrouvèrent dans le commerce exigu du neveu indigne, et attendirent avec patience qu'un client veuille bien sortir, feignant d'examiner les bibelots, petites lampes et autres encensoirs à vil prix avec un oeil de connaisseur. Puis, quand le badaud -- un gamin des rues à l'attitude désagréable -- fut enfin parti se faire pendre ailleurs, le commerçant fit un signe de la tête, et se mit en devoir de regarder ailleurs pendant quelques minutes. Il n'en fallut pas plus pour que la troupe disparaisse dans les profondeurs de la terre, emportant tout son matériel.
   
   Une demi-heure plus tard, un ork à la mine farouche, c'est à dire à la mine parfaitement normale pour sa race, se présenta dans la boutique. Quelques barbares vénéraient Hima, déesse de la liberté, mais parmi eux, on en avait rarement vu de cette engeance. A le voir arriver ainsi en pleine nuit, sans faire de bruit, le neveu comprit qu'il s'était mis dans un mauvais cas. Il était au coeur d'une des plus grandes villes du monde civilisé, à deux pas d'un des lieux saints les plus fameux d'occident, mais en ce moment, il se sentait aussi seul que s'il avait été dans la taïga, sans armes et poursuivi par une meute de loups affamés.
   
   ``M... Mes hommages... messire...
   
   -- Toi rien voir. Toi rien entendre. Et toi rien dire.
   
   -- Je... que je ne...
   
   -- Sinon, toi retrouver jambes de toi dans tonneau, et bras de toi dans tonneau. Et pas le même tonneau.
   
   -- Je... je ne vois pas de quoi vous parlez. D'ailleurs, je ne vous ai jamais vu.
   
   -- Bien. Intelligent. Il vivra longtemps.''
   
   Et sans plus philosopher, l'ork disparut dans la nuit, et le très peu brave neveu fit de son mieux pour ne pas l'entendre glisser sa carcasse et ses armes dans... Il préférait ne pas savoir dans quoi. Ah, dieux, quelle rencontre déplaisante ! Comment les autorités municipales toléraient-elles la présence de ces... Ah, l'ignoble pourceau sur deux pattes. Aurait-il mesuré une tête de plus qu'il aurait rossé ce coquin, ça, c'était sûr.
   
   Comme souvent les gens timorés se retrouvant soudain confrontés à la violence, fut-elle purement verbale, notre jeune commerçant s'imaginait après-coup dans toutes sortes de postures triomphantes tout en se servant un petit verre d'alcool fort lorsqu'un nouveau client se présenta. En fait, et il mit un moment à s'en rendre compte, il ne s'agissait pas d'un nouveau client, mais du gamin de tout à l'heure. Lequel était plus en fonds qu'il en avait l'air, car il posa cinq askenis d'or sur le comptoir -- ce qui correspondait au prix d'une certaine redingote de serge écru exposée depuis deux jours dans la vitrine du fameux tailleur Djian Francaux Ferreux -- et soupira à mi-voix :
   
   ``Toi mon mignon, tu as l'air d'un gars bavard et cupide. Ce sont des qualités que je sais apprécier chez un homme...''
   

\section{Nyshra}
   
   La fameuse cave ressemblait en toutes choses à la cave ordinaire d'une taverne quelconque. Au travers du plancher grinçant provenaient les accents d'une musique complexe interprétée par plusieurs flûtistes sur des tons différents, dans un genre qui était encore à la mode cette année-là chez les fidèles de Hima. Parfois, le déplacement d'un client ou d'un serveur précipitait au travers d'une fente une cascade de poussière, discret rappel qu'un employé pouvait débarquer d'une minute à l'autre, et que donc si l'on était un malandrin, il était de bon ton de se presser.
   
   Trouver la porte secrète ne présenta aucune difficulté pour nos fripons, car sans être un lieu public, le labyrinthe de Theraknoar n'était nullement abandonné, et recevait de temps à autre la visite de prêtres, de représentants de riches familles venus se recueillir sur les cendres de leurs aïeux à l'occasion des fêtes religieuses, ou des équipes d'entretien. C'est pourquoi les soins mis à en dissimuler l'entrée étaient vains, car le passage de tout ce monde durant des décennies laissait des traces, éraflures, usure de la pierre, terre compressée, gouttes de cire provenant de chandelles, et autres reliefs qu'un brigand expérimenté sait interpréter.
   
   C'était dans un réduit peu accessible, derrière une innocente colonne de pierre. Il y avait là un pan de mur de quelques paumes de large, qui n'était en fait pas un pan de mur, mais un panneau de bois recouvert de plâtre. Bien sûr, il y avait une serrure, dissimulée dans une fausse crevasse. Et bien sûr, Nilbor avait une clé, car un sien cousin avait eu la bonne idée d'endetter au jeu l'un des agents d'entretien susmentionnés. Des agents d'entretien qui faisaient bien leur travail, car la porte pivota d'une simple pression, comme si elle flottait sur un bain d'huile. Silencieux, ils entrèrent l'un après l'autre dans le dédale, et allumèrent torches et lanternes.
   
   Ils pénétrèrent dans un vestibule assez étriqué, dont l'unique issue était un couloir descendant vers d'insondables profondeurs. Il en émanait des remugles humides de décomposition, de champignons et de mousses, mais aucune odeur de musc ou de crasse, généralement révélatrice d'un monstre. Nilbor fit mine de refermer la serrure derrière le groupe, mais Mark l'arrêta.
   
   ``Crois-tu que ce soit bien prudent de fermer ?
   
   -- Pourquoi pas ?
   
   -- Réfléchis compagnon, si jamais il y a une mauvaise surprise en bas, s'il faut fuir à toute vitesse, on gagnera du temps si on n'a pas à chercher ta clé.
   
   -- C'est vrai, mais s'il y a tantôt une visite au labyrinthe, et s'ils découvrent que la porte est ouverte ?
   
   -- A cette heure ? Non, crois-moi, il y a bien plus de chances de tomber sur un imprévu à l'intérieur que de voir débarquer des touristes. D'ailleurs, porte ouverte ou fermée, si des gens devaient descendre, ils nous trouveraient ici, et ça ne changerait rien à la situation. Tout ce dont je suis sûr, c'est que je me sens mal à l'aise à l'idée de condamner nous-même l'unique issue de ce lieu.
   
   -- Il a pas forcément tort, approuva Vertu.
   
   -- Bon, soit. Mais dans ces conditions, pressons-nous ! Je reste en arrière, des fois qu'on nous surprenne.''
   
   Sur ce dernier point, ils tombèrent d'accord. Et dans l'obscurité du tombeau, le sourire de Mark échappa à tous, sauf à lui-même.\\
   
   Comme je l'ai déjà brièvement souligné, le labyrinthe de Theraknoar était rectiligne. En fait, il s'agissait d'un fort long couloir, s'ouvrant sur deux rangées de caveaux aux portes de fer forgé, dont les linteaux disaient en vieilles lettres les noms des familles qui y avaient remisés leurs os. Les dévots de ce culte estimaient que la beauté était à faire partager aux autres vivants, aussi considéraient-ils comme sacrilège et criminel de se faire enterrer avec des bijoux ou des oeuvres d'art, les plus rigoristes mettant même un point d'honneur à aller nus dans l'autre monde, c'est pourquoi ces sépultures n'attiraient guère la convoitise des pillards. Cette grande métropole n'avait jamais été totalement utilisée, car dans un passé reculé, les fidèles de Hima avaient peu à peu abandonné l'habitude de se faire inhumer, effrayés par la perspective que leurs cadavres puissent servir aux expériences de nécromanciens. C'est pourquoi, une fois passé le belvédère souterrain marquant le milieu du couloir, ce n'étaient plus des sépulcres que l'on trouvait, mais des chambres fortes, derrière les portes blindées desquelles on imaginait facilement un bric-à-brac d'objets sans grande valeur unitaire, mais dont le nombre pouvait rendre un voleur riche.
   
   Alors qu'ils arrivaient au fameux belvédère, Vertu, qui jusque là avait pris la tête, fit mine de rester un peu en retrait pour s'intéresser à l'architecture néo-gothique du caveau de la famille Danael-Meshypran, tandis que Nilbor, qui assurait nonchalamment l'arrière-garde, une flèche encochée dans son arc, se montra plus nerveux. Il faut dire que le belvédère était peu engageant. Il s'agissait d'une salle de belle taille, une douzaine de pas de diamètre environ, couronnée par un dôme soutenu par huit faisceaux de colonnettes. Au centre, un espace circulaire surélevé par trois marches s'ornait, si l'on peut dire, d'une hideuse sculpture à taille humaine, celle d'un monstre abominable. Après en avoir fait le tour, Mark vit que son visage était celui d'une femme à trois yeux, comme c'était le cas pour Hima, mais au lieu d'une sainte inspiration, cette face était tordue par la douleur et la colère. Son buste était celui d'une femme ayant pas moins de six bras, chacun équipé d'une arme différente et terrible, et à la place des jambes, elle rampait sur une queue évoquant celle d'un serpent, ou bien d'un scorpion. Ses seuls vêtements étaient des colliers et bracelets faits de crânes et d'os humains. La facture de cette oeuvre de bronze était fort habile, mais nulle plaque n'en dénonçait l'auteur. Nulle plaque n'en donnait non plus le nom de la créature figurée, mais c'était superflu, tous avaient reconnu sans ambiguïté les attributs Nyshra, la déesse honnie de la vengeance, le redoutable avatar de Hima.
   
   L'oeil aiguisé de Mark n'avait pas manqué de remarquer un détail tout à fait intéressant : les prunelles de la statue étaient des pierres d'un rouge profond, grosses chacune comme un ongle d'index, et qui, s'il s'agissait bien de rubis, valaient tout à fait qu'on s'y attarde quelques secondes.
   
   ``Messire Mark, j'espère que vous ne comptez pas voler ces joyaux ? Il s'agit de reliques sacrées, et bien que je réprouve ce culte, il y a tout de même des choses qui se respectent.
   
   -- Je ne convoite pas, j'admire, mon père.
   
   -- Le pendentif, rien que le pendentif !
   
   -- Et rien d'autre, soyez-en assuré.''
   
   Un petit mensonge qui ne lui coûtait pas cher, car si tout se passait comme prévu, Belam ne devait pas sortir vivant de cette tombe. Ah, il n'aimait rien plus que rouler ses contemporains, leur mentir avec effronterie, voir sur leurs faces les traits de la méfiance cédant la place au masque niais de la confiance béate, à force de flatterie, de propos bien tournés, d'explications rassurantes. Il avait eu l'occasion de remarquer à de nombreuses reprises qu'en chaque homme, prince ou manant, idiot du village ou docte professeur, se tapissait, plus ou moins profondément, ce travers sournois et fatal, l'aptitude à faire confiance à autrui. Souvent il riait de cette naïveté, qu'il faut donc être sot pour abaisser sa garde !
   
   Plus tard, chaque fois qu'il repensait au piètre comportement qui fut le sien ce soir-là, notre héros eut bien des remords de s'être fait blouser de la sorte. Et toi aussi qui lis ces lignes, confortablement installé dans ton logis bourgeois, quelque bête poilue ronronnant sur les genoux, tu peux à ton tour juger que Mark s'était comporté de façon bien légère, car je te sais expert en matière de souterrains hostiles. Certes, te dis-tu, à la place de cette brute, tu ne te serais jamais approché de la statue d'une déesse du chaos, de la vengeance et de la destruction sans le secours d'un bon harnois d'acier plein, d'un large bouclier, d'une hache de foudre, de quelques sortilèges protecteurs et d'une demi-douzaines de forts gaillards équipés à la même mode. Mais il faut se souvenir ici qu'il était encore fort jeune, et s'il avait écumé steppes, bois et campagnes en rançonnant les paysans, attaqué moult marchands ambulants et bouté le feu à force relais de poste, il n'avait pas d'expérience des donjons, avait fort peu lu d'heroïc-fantasy et n'avait jamais pratiqué le jeu de rôle. Dans ces conditions, on peut considérer son erreur avec indulgence, d'autant que ses qualités de combattant lui permirent d'y survivre.
   
   Le fléau d'armes siffla au-dessus de la tête de Mark. Il avait juste eu le bon réflexe au bon moment. Il n'y avait eu aucun signe avant-coureur, la statue ne s'était pas étirée longuement avec des craquements sinistres, ses yeux n'avaient pas lui d'un éclat malsain, aucune chaîne d'éclairs n'avait parcouru ses membres musculeux, pas le moindre phylactère ne s'était illuminé. Mark se dégagea, encore étourdi par l'irréalité de cette situation qu'il affrontait pourtant. Seul son entraînement lui permit de survivre durant les quelques secondes qui suivirent, où la statue de bronze utilisa tous ses bras, toutes ses armes. Au vrombissement incessant des lames et des piques répondait le crissement sinistre des gravillons écrasés sous les anneaux de bronze du monstre métallique.
   
   Mark ne reprit tout à fait ses esprits que lorsqu'il vit du coin de l'oeil deux Vertu et Nilbor se dissimuler chacun dans l'embrasure d'une porte, accroupis, leurs têtes de fourbes couvertes par leurs capes noires. Les ordures, ils savaient dès le départ ! Ils s'étaient servis de lui comme appât pour cette espèce de golem... Belam, bouche bée, restait au milieu du passage en dépit de toute prudence, mais Vertu parvint à le tirer à elle, puis le calma d'un bon direct du foie. Mark n'avait d'autre choix que de reculer dans le couloir. Apparemment, le gardien d'airain ne voyait que lui, il dépassa bientôt les deux traîtres immobiles, et poursuivit le guerrier de ses criminelles assiduités.
   
   ``Djilel, bougre d'âne, viens donc m'aider ! Hurla Mark tout en évitant une nouvelle fois la mort.
   
   -- J'arrive, maître.'' Répondit l'esclave d'une voix blanche, tout en s'abstenant scrupuleusement de faire le moindre mouvement.\\
   
   Pendant ce temps, les deux voleurs, fiers de leur coup, s'étaient avancés dans le couloir à toute vitesse, traînant avec eux un Belam hébété.
   
   ``On ne va pas aider Mark ? Hein ?
   
   -- A se faire tuer ? Non, il y arrivera bien sans nous. Ah, c'est ici. Vertu, il paraît que tu sais crocheter les portes.
   
   -- Je me suis un peu entraînée.
   
   -- Voyons ce que tu sais faire, c'est une de ces trois portes, d'après mes renseignements.
   
   -- Mais... on ne va pas l'aider ?
   
   -- Ce gardien est indestructible, Mark est perdu. Concentrons-nous sur notre tâche.''
   
   Vertu sortit son petit matériel à crocheter, qu'elle avait acheté à vil prix à un voleur prenant sa retraite. Elle semblait douée pour cet exercice, car faire jouer les mécanismes ne lui demanda qu'une trentaine de secondes. La porte s'ouvrit.
   
   Ce qui aurait dû être une chambre mortuaire était un cube de pierre dont les murs avaient été creusés chacun de deux rangées de quatre alvéoles, chacune assez vaste pour qu'on y laisse un cadavre. Mais c'étaient toutes sortes de babioles qu'on y avait rangées, et lorsque les niches avaient été pleines, on avait empilé devant elles des pièces d'ameublement sur lesquelles on avait entassé d'autres babioles, pour la plupart sans grande valeur.
   
   ``Il faut chercher un chacal de bronze avec de très longues pattes, à peu près haut jusqu'à ma hanche. A son oreille est accroché le pendentif, m'a-t-on dit.
   
   -- Je ne vois rien de tel, répondit Belam.
   
   -- Cherchez mieux. Ce n'est peut-être pas dans cette pièce, mais si c'est ici, ce serait dommage de passer à côté.''
   
   Tout en recommandant au prêtre d'ouvrir grand ses yeux, il fit à Vertu un geste bien connu, l'invitant à se remplir discrètement les poches avec ce qu'elle pouvait trouver, et s'empressa de montrer l'exemple.
   
   ``Je ne vois de chacal nulle part !
   
   -- Non, moi non plus. Ce doit être dans une des deux autres salles. Vite, vite, ne perdons pas plus de temps ici.''
   
   Ils sortirent donc comme des rats, et jetèrent un oeil en arrière, là où le fracas des armes continuait à se faire entendre. Ils ne voyaient pas bien ce qui se passait, mais le bruit indiquait clairement que Mark tenait tête au monstre, jusque là.
   
   Rassurés d'avoir encore du temps, les deux larrons s'attaquèrent à la porte suivante. Vertu, à nouveau, s'agenouilla devant l'ouverture de la serrure cruciforme, s'appliquant à ressentir les ressorts internes de la mécanique par le truchement des minces crochets d'acier. Nilbor était occupé à deviner le tour que prenait le combat par-delà le belvédère, lutte obscure dont ne lui parvenaient que des râles étouffés, des chocs métalliques et quelques reflets fugitifs. Ce fut donc Belam qui s'aperçut qu'eux aussi avaient des ennuis.
   
   ``Là... là... regardez le... truc qui flotte... argh !''
   

\section{Le fracasseur}
   
   Les deux larrons se retournèrent. Au milieu du couloir, juste derrière eux, une chose, une créature fantasmagorique venait d'apparaître, aussi silencieusement qu'un rêve. C'était une sphère parfaite, plus grosse qu'une tête humaine, d'un bleu opalescent, vaguement translucide, d'où pendait une grappe de tentacules ou de filins, épais comme le pouce d'un homme un peu fort, dont l'âme était un mince fil d'un rouge profond se délitant à mesure que l'on s'approchait de la périphérie. Pour tout dire, la créature (si c'était bien une créature) n'avait l'air qu'à moitié réelle. Les tentacules s'agitaient très lentement, attitude que l'on pouvait prendre pour de la perplexité. De fascinants reflets dansaient entre les épaisseurs concentriques formant la sphère bleue, qui semblait de seconde en seconde plus dense, plus réelle. Cette chose étrange s'incarnait-elle dans notre monde ?
   
   Quel sens mystérieux alarma Vertu ? Tout d'un coup, elle sut avec la plus effroyable certitude qu'ils étaient tous menacés par un danger plus mortel que tout ce qu'ils avaient affronté jusque là au cours de leurs existences.
   
   ``Baissez-vous !''
   
   Une fraction de seconde après qu'ils se fussent exécutés, un fracas abominable emplit l'espace, transperçant leurs os, leurs nerfs, leurs muscles et tous leurs organes d'une vibration dépassant en amplitude toute idée de son ou de douleur. Et la porte de la crypte, devant laquelle ils se tenaient peu de temps auparavant, se volatilisa en un grand nuage de poussière, sans laisser de fragment plus gros qu'une phalange.\\
   
   A quelques dizaines de pas de là, mais cela semblait être un autre monde, Mark avait évité la plupart des assauts de son adversaire métallique, et ceux qu'il n'avait pu esquiver, il s'était arrangé pour qu'ils ne lui causent que des blessures mineures. Mais il sentait confusément que l'affaire était mal engagée. En quelques secondes d'engagement total, il était arrivé au point d'asphyxie musculaire, où les déplacements sont plus hésitants et les coups que l'on donne ne porte qu'à mi-puissance. Ce dernier point était d'autant plus alarmant que les quelques rudes attaques qu'il avait réussi à passer au travers du rideau de bras n'avaient fait qu'érafler le bronze constituant la statue. Il n'arriverait à rien comme cela, sinon à se faire tuer. Pourtant, il ne pouvait se résoudre à la fuite. Abandonner le butin à ces forbans sans honneur ? Ah non, sûrement pas. Mais au fait, comment avaient-ils envisagé de quitter cet endroit ?
   
   Tout en reculant pour éviter une nouvelle éruption de métal coupant, l'esprit de Mark tenta d'analyser les stratégies de Nilbor. Il avait compté sur lui pour occuper la statue de Nyshra pendant qu'il serait tout à son pillage, la chose était entendue. Mais pour le retour ? Y avait-il une porte de sortie de l'autre côté ? Ou bien connaissait-il un moyen de neutraliser l'implacable gardien ? Un mot de passe, un parchemin, une pierre runique ? Non, Nilbor n'était pas un lanceur de sort, c'était un archer. Et Vertu aussi, deux archers. Mais qu'est-ce que des archers, même habiles, pouvaient bien espérer faire contre une telle masse de...
   
   Les yeux !
   
   Le cimeterre de Mark fila droit vers la tête grimaçante, vers l'un des rubis scintillants. La bête para au dernier moment en relevant son poignet. Mark avait deviné juste, furieuse que son talon d'Achille soit découvert, l'effigie maléfique redoubla de violence en un assaut dévastateur. Malgré son habileté, notre héros fatigué n'y aurait peut-être pas survécu si à ce moment précis, Wahg-Ork n'avait eu la bonne idée d'intervenir.
   
   La hache du barbare n'eut pas plus de succès que le cimeterre de son frère de sang, mais il divertit un instant le gardien, qui après quelques passes, se retrouva à se battre sur deux fronts, dressé sur sa queue reptilienne pour prendre quelque hauteur, tout en continuant à se défendre. Malheureusement pour nos amis, l'arithmétique était impitoyable, et lorsqu'on ne possède que deux bras, il faut se mettre à plus de deux pour être en surnombre contre un adversaire qui en a six. Et une queue.
   
   En un mouvement audacieux, la bête virevolta en fauchant les jambes de nos coquins de son appendice plus lourd qu'une chaîne d'ancre. Se retrouvant au sol, l'ork et l'humain ne pouvaient que tenter d'esquiver les coups de pique, d'épée et de fléau que dispensaient généreusement la statue dans la glaise du sol, sans avoir le loisir d'esquiver. Bien inutilement, Mark conseilla à son ami :
   
   ``Vise les yeux !
   
   -- Vise les yeux toi-même.''
   
   C'est à ce moment que retentit une épouvantable explosion. L'effigie de Nyshra se figea dans son élan vengeur et se retourna. Puis, sans plus se soucier de nos deux cogne-bestes, elle tourna les talons qu'elle n'avait pas et rampa vers le fond du couloir. Interloqués, Wahg-Ork et Mark se regardèrent un instant, se relevèrent à grand peine sur leurs jambes meurtries et chancelantes, puis suivirent le gardien à prudente distance. Ils devinèrent alors, plus qu'ils ne virent, un spectacle réjouissant : les traîtres Vertu et Nilbor, accompagnés du supposé traître Belam, semblaient dans une condition physique encore plus médiocre qu'eux, et de surcroît se retrouvaient coincés entre la redoutable statue et une créature qui devait être un spectre de quelque sorte, et qui venait de les mettre rudement à mal.
   
   Mark s'adossa alors à un mur, sourit paisiblement, et regretta amèrement de n'avoir pas amené une pipe et du tabac dans cette expédition, car cela seul manquait au spectacle réjouissant dont il espérait être témoin.
   
   Hélas, la statue animée dépassa les trois fuyards étourdis et saignant du nez, ne leur prêtant aucune attention, se précipitant droit sur la créature translucide, qui accepta le combat. Dans la même seconde, la lance de bronze transperça par deux fois la boule bleue, le sabre de bronze trancha les filaments purpurins, et la masse d'armes fouetta la bête, mais chose surprenante, aucun de ces coups ne rencontra autre chose que l'air. Il semblait qu'à l'inverse de son adversaire, il était totalement immatériel. Puis les rouges tentacules se détendirent démesurément pour enserrer les membres et le corps de la Nyshra de bronze, la boule bleue se rapprocha, et le cri abominable retentit à nouveau dans le long souterrain, insupportable, interminable. Et la statue commença à se désagréger, à tomber en morceaux, fracassée par l'immonde harmonie produite par la bête mystérieuse. A cette vue, Mark, en plus de se boucher les oreilles, écarquilla les yeux, puis fit signe à son collègue qu'il était grand temps de se replier en bon ordre sur des positions préparées à l'avance afin d'explorer au calme toutes les éventualités tactiques, dont la plupart impliquaient de se tirer vite fait.\\
   
   Clopin-clopant, mais avec la célérité que confère la nécessité, ils se retirèrent dans la petite salle où débouchait l'escalier, et constatèrent avec soulagement que quelque chose retenait le monstre, quelque invisible barrière l'empêchait de poursuivre sa traque au-delà d'une ligne située environ à mi-distance entre eux et le belvédère. Belam s'écroula, saisi par tant d'émotions soudaines, Mark et Wahg-Ork d'un côté, Vertu et Nilbor de l'autre, reprirent haleine, en silence. Puis, comme synchronisés par un mystérieux signal, tous quatre eurent la même idée au même instant, et tinrent prêtes leurs armes.
   
   ``Lâchez ça, dit Nilbor dans un souffle. On peut vous tuer avant que vous bougiez.
   
   -- Ouais, répondit l'ork. Mais ta main tremble. Et celle de la fille aussi. Si un de vous rate, vous aurez pas le temps de recommencer. Vos deux têtes tomberont.
   
   -- Bien parlé, compadre.
   
   -- Wahg-Ork aussi, il sait réfléchir.''
   
   Après quelques secondes de silence, au cours desquelles chacun étudia les diverses possibilités tactiques, Belam vint mettre son grain de sel.
   
   ``Allons, allons, mes amis, mais pourquoi tant de rancoeur ? Etes-vous donc oublieux des paroles de paix du Mahathamatha Gandoori, qui prêchait que ``La guerre, c'est pas beau'' ? Ne pouvons-nous pas coopérer tous dans un esprit de concorde et de fraternité, en ces heures sombres où le mal nous menace ? Ne sommes-nous pas une compagnie de héros ?
   
   -- Ouais, dit Vertu. A la vie, à la mort.
   
   -- Un pour tous, tous pour un.
   
   -- Cochon qui s'en dédit.
   
   -- Et toutes ces conneries.''
   
   Et les indignes compagnons rangèrent leurs armes, et sans mot dire, prirent le chemin de la sortie, bredouille et gros-jean comme devant.
   

\section{Marît}
   
   A dix minutes de marche de là se trouvait la taverne du ``Sapajou Espiègle'', tenue par Golbar le Borgne et ses trois fils, Galbor Crâne-fendu, Borgal N'a-qu'un-pied et Bargol Nez-d'argent. Est-il utile que j'en dise plus ? Dans un coin, cinq marauds que vous commencez à connaître discutaient ferme.
   
   ``Je tiens tout d'abord à signaler ma réprobation devant ce vol que je découvre, et je vous assure que ma part sera versée à des oeuvres de charité, conformément à la règle de Saint Pétoncle ! Déclara Belam d'un air pincé. Puis, il désigna l'un des cinq lots qui jonchaient la table.
   
   -- Evidemment, dit Mark, le bon père prend le meilleur lot.
   
   -- Je crois que ces lots ont été faits de façon juste et équitable, mais si vous estimez que j'ai un avantage indu, je suis prêt à échanger une part du lot contre une part du votre que vous choisirez.
   
   -- Bah, ne soyons pas pusillanime, je vous laisse votre lot.
   
   -- En revanche, s'étonna Nilbor, je me demande pourquoi nous avons fait cinq lots, alors que nous avions convenu d'être quatre début de l'aventure.
   
   -- Grrr, grogna Wahg-Ork en portant la main à sa hache.
   
   -- Mais c'était une question purement rhétorique. Tu as raison Mark, ne soyons pas pusillanime. Si vous n'y voyez pas d'inconvénients, je prendrai le lot trois.
   
   -- Donc, compta Vertu qui était en charge du partage, le père Belam prend le lot quatre, constitué d'un tire-bouchon antique à la mode Nérale, en ronce de noyer et acier rouillé, d'un petit tableau légèrement moisi d'une paume de large représentant Saint-Marsupio terrassant le Lapin, d'une montre à gousset au verre fendu et d'une statuette de bois articulée figurant un moinillon dont le sexe sort quand on appuie sur la tête.
   
   -- Ah bon ? Ah mais oui, c'est vrai. Comme c'est cocasse.
   
   -- Nilbor s'approprie le lot trois, soit un petit sac de huit pièces d'argent probablement fausses, une broche dite fibule en cuivre représentant un camélia en fleur mais dont la moitié des pierres serties a disparu, une paire de ciseaux de couturière d'assez bonne qualité, quatre bobines de fil à coudre et un lot de boutons de nacre. Mark, quelle part de ces merveilles vas-tu t'approprier avec avidité ?
   
   -- Lot un.
   
   -- Lot un, soit une boîte contenant une collection assez complète de crânes de rongeurs de nos régions, un livre d'heures pour les travaux agricoles, un pourpoint de pongé d'un goût douteux et un set de trois dés à jouer en corne de vache. L'ork ?
   
   -- Je veux le cinq.
   
   -- Un cahier d'écolier avec des dessins d'enfant à la gloire de Hima, un collier de nouilles multicolore, un cendrier en plâtre présentant une exceptionnelle palette de polychromies enfantines, un porte-clé en fer forgé, et un coupe-papier en fer blanc pouvant à la rigueur faire office de dague pour qui souhaite assassiner un escargot où une limace. A propos de dague, Mark, tu as toujours la mienne.
   
   -- Tiens.
   
   -- Merci. Ah, je suis super contente, j'ai le lot deux ! Ouais ! Une paire gants en laine avec des trous, un lot de lacets enchantés ayant le pouvoir de faire des noeuds sur le dessus des chaussures, un authentique cintre magique pendeur de chemises, un jeu d'échecs portatif, et un... un bracelet en... pff...
   
   -- Allez, allez, fais pas cette tête. C'est ça l'aventure, ma belle, un jour on gagne, un jour on perd.
   
   -- On était si près, si près... Ah la honte... Adieu veaux, vaches, cochons, couvées... et salut les passes, les michetons et les blennorragies. J'ai plus qu'à retourner faire le tapin, de toute façon, je suis bonne qu'à ça.
   
   -- Mais non, ma fille, ne vous laissez pas aller au découragement ! Il n'est de condition, si modeste soit-elle, qui ne se puisse quitter à force de travail et d'obstination...
   
   -- En parlant de condition modeste, quelqu'un a vu Djilel récemment ? Parbleu, mais il a marronné, le ladre ! C'est pas que ce soit une grande perte, notez.
   
   -- ...et nous aurons d'autre occasions de briller au firmament des héros de légende. Mais j'y songe, il faut un nom à notre illustre compagnie ! Un nom qui donne confiance, un nom qui exalte les nobles qualités qui nous réunissent.
   
   -- Très juste, mon père, approuva Nilbor. Disons, la Compagnie des... la Compagnie du...
   
   -- La Compagnie Mal-Barrée.''\\
   
   Cet avis autorisé provenait de quelqu'un qui pouvait s'autoriser à donner son avis, à savoir Marît Joryl. Il avait la quarantaine bien tassée, la calvitie bien rase, la bedaine bien développée, et pourtant un visage pas encore empâté au regard clair et alerte. Dans le civil, il était officier du guet municipal, responsable d'un arrondissement résidentiel et sans histoire de Baentcher. Ses concitoyens n'avaient pas à se plaindre de ses services, ni à en faire particulièrement les louanges, il veillait à faire son boulot, sans plus. Tous les soirs, sauf les rares fois où le service commandait qu'il fasse des heures supplémentaires, il attendait l'appel à la prière lancé depuis la tour du temple de Hegan, qui annonçait la fin de la journée de travail, et se changeait aussitôt, sans précipitation. Il remisait alors son vieil uniforme dans l'armoire de sa subdivision, attentif à le bien pendre de manière à ce qu'il ne fasse aucun pli, reprenait son habit civil, saluait ses subordonnés d'un petit geste fatigué, puis se dirigeait sans se presser ni se cacher vers les locaux austères de la Congrégation pour la Lumière de la Vérité. Il s'agissait officiellement d'une société à but philosophique, dont l'objet était de réfléchir sur la finalité de l'existence humaine, les rapports des mortels avec la Divinité, la vanité des possessions terrestres et l'utilité qu'il y a de s'en dépouiller pour atteindre la sagesse.
   
   Dans la pratique, la Congrégation pour la Lumière de la Vérité invitait surtout les autres à se dépouiller de leurs possessions terrestres pour atteindre la sagesse, si nécessaire en employant bâton pour appuyer la rhétorique. Depuis qu'Elnantel Finnileas avait pris la sénéchaussée de la Confrérie des Lames Nocturnes, la Congrégation était devenue la première force politique de ce trouble monde souterrain aux lois de fer plus inflexibles encore que la justice officielle. Et ces lois, c'était précisément à Marît Joryl, le bras droit d'Elnantel, de les faire respecter. Voyant arriver l'individu, Vertu sut qu'ils étaient dans un mauvais cas.
   
   ``Maître Joryl, mais quel bon vent vous amène ?
   
   -- Tiens, la petite Vertu. Ah là là, ma pauvre enfant, tu t'es mise dans une drôle de situation, tu sais ? Comme c'est triste, une gentille gamine comme toi...
   
   -- Mais je ne vois pas du tout de quoi vous voulez parler.
   
   -- Tu sais bien que ça ne sert à rien de nier, on vous a vus, tous les cinq, pas plus tard que tout à l'heure, sortir de Teraknoar avec des mines de conspirateurs.
   
   -- Mais je ne nie rien du tout.
   
   -- Et tu sais bien que c'est interdit, tu sais bien quelle peine vous encourrez pour contrevenir à la loi des voleurs.
   
   -- Je sais que je suis dans mon droit. Et j'en appelle à la sagesse de la Cour Sombre pour prouver mon innocence et celle de mes compagnons.
   
   -- La Cour Sombre, la Cour Sombre... A chaque fois qu'on en prend un sur le fait, maintenant, il en appelle à la Cour Sombre. Je sais bien que c'est ton droit, mais ça ne t'avancera à rien, tu sais. Enfin soit, puisqu'il faut déranger le Sénéchal, autant le faire avant qu'il ne se couche.\\
   
   Vertu et Nilbor n'avaient pas l'air dans leur assiette, aussi les autres comprirent instinctivement que l'heure n'était pas à la rigolade, et les suivirent sans mot dire lorsqu'ils prirent la direction de la porte. L'air était frais et les étoiles bien nettes dans le ciel, ce qui aidait à remettre les idées en place. Mark demanda :
   
   ``Tu peux m'expliquer ce qui se passe ? C'est qui se gusse ?
   
   -- Guilde des voleurs, chuchota Vertu. Fais tout ce qu'il dit, ne le contrarie pas.
   
   -- Pourquoi ? C'est un mage ? Une liche ? Un démon à forme humaine ?
   
   -- Non, c'est juste que... c'est la guilde des voleurs. Ah, tu ne peux pas comprendre... Prends juste l'air niais du provincial nigaud si tu tiens à la vie, et surtout, ferme-la, je m'occupe du reste.
   
   -- Ah oui, cette histoire de ``voler c'est interdit si tu n'as pas de permis''. Mais tu m'avais dit qu'on ne risquait rien, que tu avais un truc pour t'assurer notre immunité. C'était pas vrai ?
   
   -- Mais si, bien sûr... Bien sûr...''
   
   La nuance de doute n'échappa nullement au jeune guerrier, qui commença à se faire des soucis pour ses gonades.
   
   ``Tu verras, on va s'expliquer calmement, tout rentrera dans l'ordre.
   
   -- Ouais. Bon. Et dis moi, ce type-là, il est particulièrement balèze ? Non parce qu'il est tout seul, il n'a pas d'arme, la ruelle est déserte...
   
   -- On serait tous morts cinq minutes plus tard, les nuits de Baentcher appartiennent aux Lames Nocturnes. Notre meilleure chance, c'est le jugement d'Elnantel Finnileas.''
   
   Et sur ces peu engageantes perspectives, ils arrivèrent à la Congrégation pour la Lumière de la Vérité.
   

\section{La Cour Sombre}
   
   Dans les cités de moindre importance, le siège d'une guilde des voleurs est ordinairement abrité dans un bâtiment décrépit ne se distinguant des autres que par les mauvais garçons montant la garde aux alentours, ou bien alors, au sein de catacombes malsaines et grouillantes de rats. On y trouve généralement un semblant de taverne particulièrement animé, des chambres communes où dorment les compagnons et leurs bonnes amies dans une joyeuses promiscuité, des classes où de vieux maîtres estropiés expliquaient à de jeunes vauriens, usant de mannequins, de schémas et d'appareils pédagogiques, l'art de l'effraction, du pickpocket, du crochetage, du piégeage et du désamorçage, du déguisement, de la dissimulation, du mensonge, et de leur exposer les escroqueries classiques, l'histoire des voleurs célèbres, les lois non-écrites, les lois écrites, les rites secrets, les mots codés, le culte des ombres et les moyens de ne pas finir leurs jours estropiés à enseigner des fadaises à des jeunes cons qui n'écoutent rien.
   
   Toutefois, dans la colossale Baentcher, les affaires du monde souterrain étaient d'une toute autre ampleur, aussi ces activités folkloriques étaient-elles reléguées dans diverses annexes dispersées un peu partout en ville. Pour tout dire, au visiteur béjaune, le siège de la Congrégation était extrêmement décevant : on n'y trouvait guère que des comptables, des archivistes, des contrôleurs de gestion, des consultants en outsourcing, pas mal de cadres n'encadrant qu'eux-mêmes, toute une flopée de directeurs stratégiques chargés de missions, des salles de réception et d'apparat, le comité d'entreprise (il y avait même un petit théâtre où avaient lieu de temps en temps les représentations de la chorale, de l'amicale lyrique ou les expositions de l'Association Historique Malandrine), les locaux syndicaux, et le bureau d'Elnantel.
   
   Comme il était tard dans la nuit, les autres maîtres voleurs étaient partis se coucher, aussi le Sénéchal dût-il s'occuper seul du Jugement de Cour Sombre, ce qu'il fit sans chichis, dans son propre bureau (ordinairement, il y avait un tribunal impressionnant destiné à cet usage, entièrement tapissé de tentures noires et de crânes blancs, dans les souterrains, à côté des salles de tortures, histoire d'impressionner les prévenus).
   
   ``Maître Nilbor, enfin, un homme comme vous... tsss...
   
   -- Mais je vous assure, Votre Bassesse...
   
   -- Et toi Vertu, enfin... encore les autres je comprends, mais toi, tu connais les règles, cela fait trois ans que tu assièges mon bureau pour entrer à la guilde. Comment as-tu pu te laisser entraîner dans un crime de friponnerie ?
   
   -- Je ne me suis pas laissée entraîner, Votre Bassesse, j'ai été initiatrice du projet !
   
   -- En plus ! Eh bien, je ne te félicite pas...
   
   -- Et j'attire respectueusement votre attention sur le fait que nous sommes parfaitement en règle, et que nous suivons scrupuleusement les usages anciens de la Guilde des Lames Nocturnes.
   
   -- Ah ? Je suis impatient d'entendre cela.
   
   -- Le délit de friponnerie se définit sic subito nunc absurdo comme étant l'exercice illégal d'un sacerdoce réglementé sans être dûment breveté et prébendé par une autorité compétente en ayant de plein droit reçu délégation de souveraineté, en l'occurrence, la susdite Guilde des Lames Nocturnes. Or, lex et jus, l'usage a consacré un certain nombre de cas dits ``de tolérance'', et c'est corrélativement à l'un d'eux que, nunc est bibendum, j'invoque le privilège dit ``droit de quête spirituelle''. Et je vous invite à vous rapporter à la jurisprudence du 15 triembre 735, dans l'affaire ``la Guilde des Lames Nocturnes contre Anatole 'le plombier' Marcellin'', ainsi que divers arrêts similaires dont je tiens la liste in extenso à la disposition de la cour. ``Carthago delenda est'', disait Caton...
   
   -- Mais que sont ces billevesées ? De quoi me parles-tu là ?
   
   -- Lorsqu'un aventurier est payé par un prêtre afin de commettre un vol, un assassinat ou tout autre larcin motivé par les besoins de son culte, c'est ce que l'on appelle une quête spirituelle. Selon l'usage qui prévaut à la Guilde des Lames Nocturnes, une telle quête ne peut pas être considérée comme un cas de friponnerie, en héritage du droit coutumier nordique qui prévalait lors de la fondation de la Guilde, et c'est précisément ce que je fais valoir ici. La jurisprudence est formelle !
   
   -- C'est bien la première fois que j'entends parler d'une telle fadaise.''
   
   La remarque d'Elnantel sema l'effroi dans les consciences déjà troublées de nos amis, qui se mirent aussitôt à cogiter toutes sortes d'échappatoires riches de violentes diversions, de sauts acrobatiques, de prises d'otages et de ``c'est elle qui m'a forcé''. Toutefois, Marît se pencha à l'oreille de son maître afin de lui susurrer quelque secret conseil. Elnantel souleva un sourcil, répondit dans le conduit de son féal, et ainsi conversèrent-ils quelques secondes. Puis, l'elfe lâcha :
   
   ``Une petite seconde.''
   
   Et aussitôt, les deux hommes s'éloignèrent vers une lourde armoire de bois sombre, dont ils ouvrirent les battants. Parmi les nombreux livres qui en encombraient les étagères, ils jetèrent leur dévolu sur un fort volume qu'ils ouvrirent, feuilletèrent et consultèrent lentement, avant de lire avec attention quelques paragraphes. Puis, Elnantel referma le codex avec un grand claquement énervé qui fit bouffer dans l'air un petit nuage de poussière. L'air chiffonné, il revint s'asseoir face à nos compagnons, sans les regarder, et s'absorba dans une intense réflexion.
   
   Elnantel appartenait donc à la race des elfes, il en avait la fine ossature, la noble face allongée, les yeux en amande et les oreilles à la vulcaine, sans doute était-ce la combinaison de ce visage juvénile à la carnation satinée et de ces yeux gris de vieillard, assortis à sa blanche chevelure, qui lui donnaient ce charme auquel résistaient peu de femelles. Il se vêtait avec recherche et élégance des soies les plus fines et les mieux ajustées, mais toujours dans une économie de couleurs qui le distinguaient sans peine des parvenus et des m'as-tu-vu. Ses manières affables n'étaient en rien celles d'un truand, et il n'avait guère de mal à se faire accepter dans la bonne société de Baentcher, bien que ses occupations fussent de notoriété publique. Il avait le don de se faire apprécier de tous, avait les attentions d'un gentilhomme pour les dames les plus fanées et traitait avec courtoisie jusqu'au petit personnel. L'aisance avec laquelle il se mouvait dans les mers mondaines parvenait même à faire oublier l'étonnante particularité physique qui était la sienne, à savoir deux ailes blanches semblables à celles des chauves-souris des neiges, si grandes que même repliées, la nervure la plus longue arrivait au bas de ses mollets, et qui de loin pouvaient passer pour une cape garnie d'une armature bizarre. Nul ne savait d'où il tirait ces étranges appendices, mais ils en faisaient que rajouter à sa légende, et à l'ascendant qu'il avait sur ses contemporains. En fait, Elnantel était tout à fait le genre d'individu à se faire dessiner dans les cahiers d'écolières prépubères et rondouillardes.
   
   ``Savez-vous que cette affaire me contrarie ? Oui, elle me contrarie beaucoup.
   
   -- Un problème, votre Bassesse ? Si nous pouvons vous être d'une aide quelconque...
   
   -- C'est à dire que formellement, on peut considérer que du strict point de vue légal, tu as raison. Cependant, dans les faits, le concept de quête spirituelle est tombé en désuétude depuis des lustres...
   
   -- Mais il est toujours en vigueur dans les textes.
   
   -- Oui. Dans les textes. Et ça m'arrangerait que peu de gens se souviennent de ces textes.
   
   -- Ah ?
   
   -- Car si cette... particularité légale venait à se répandre, nos affaires à Baentcher seraient fort compromises. Imagine que n'importe quel barbare débarque en ville, et il lui suffirait de se trouver un prêtre ivrogne et de lui promettre une bouteille de rhum et une nuit avec une fille de joie pour qu'il justifie n'importe quel pillage avec un sceau sacerdotal. Et les prêtres ivrognes, ce n'est certes pas ce qui manque dans la région.
   
   -- Je comprends le problème.
   
   -- Et bien vite, le premier venu pourrait pratiquer la truande sans entrave ni formation, ce serait l'anarchie, la barbarie, la Guilde n'aurait plus aucun sens...
   
   -- Alors que c'est une noble institution d'une utilité reconnue.''
   
   Il n'y avait aucune trace visible d'ironie dans le propos de Vertu, qui semblait en effet parfaitement convaincue de son propos. Elle imita un moment l'expression chagrinée d'Elnantel, puis fit mine d'avoir une idée soudaine.
   
   ``J'y songe, il y aurait peut-être un moyen de se tirer de ce mauvais pas, en respectant à la lettre les lois et usages en vigueur.
   
   -- Je t'écoute.
   
   -- On pourrait tout simplement oublier le cas de friponnerie et conclure l'affaire par un non-lieu s'il s'avérait que l'un des membres de notre compagnie était un membre patenté de la Guilde des Lames Nocturnes. Auquel cas, il a parfaitement le droit de se faire accompagner d'un certain nombre de spécialistes hors-guilde, s'ils sont nécessaires à l'exercice de son larcin.
   
   -- Je ne sache pas qu'aucun d'entre-vous ne soit membre de la Guilde.
   
   -- Pas stricto sensu, toutefois, les maîtres de guilde ont le privilège d'adouber un malfaiteur au rang d'apprenti selon leur bon vouloir.
   
   -- Oui, je sais, mais le délit a déjà eu lieu.
   
   -- Sauf que, et c'est là que c'est intéressant, l'adoubement peut avoir lieu avec effet rétroactif de trois jours maximum.
   
   -- Ah oui ?
   
   -- Il y a une intéressante jurisprudence dans l'affaire ``Mustelide 'Doigts d'or' Rastaille contre Bichalon 'Le Bègue' Sinovis'', et aussi...
   
   -- Oui, oui, certes... Mais dis-moi, as-tu donc appris tous ces vieux ouvrages par coeur ?
   
   -- En fait, j'ai appris à lire dedans.
   
   -- Tout s'explique, poursuivit Elnantel en s'emparant d'une plume et d'un formulaire qui traînait sur son bureau. Mais j'y songe, il y aura encore le Morceau de Bravoure à passer. Je suppose que tu sais de quoi il s'agit.
   
   -- Une sorte d'épreuve que le voleur doit subir avant d'être accepté.
   
   -- C'est plus une mission qu'une épreuve, une mission qui prouve que le l'aspirant est digne de confiance et que ses capacités sont idoines à l'office auquel on le destine. Bien, voyons, quel genre d'affaire pourrait utilement occuper un voleur sans expérience... Tiens, Marît, cette histoire dont tu me parlais hier, les hommes aux paillassons...
   
   -- Les voleurs de carpettes.
   
   -- Précisément, les voleurs de carpettes. C'est des collègues à vous d'ailleurs, des fripons, de mystérieux malfaiteurs qui ont la curieuse habitude de ne dévaliser que les drapiers, les tapissiers et les tisseurs, n'est-ce pas étonnant ? Enfin bref, il s'agira de retrouver leur trace et de faire un rapport à Marît, qui se chargera de prendre les mesures qui s'impose. Ca ne devrait pas être trop difficile. Je crois me souvenir que durant le Morceau de Bravoure, l'aspirant acquiert de plein droit les prérogatives de l'apprenti.
   
   -- En effet, c'est la coutume.
   
   -- Bon, nous tombons donc d'accord sur le fait que la meilleure solution pour tout le monde est d'initier l'un de vous dans les arts sombres de la Voie Ténébreuse. Tiens, toi, l'ork, quel est ton nom ? Ca te dirait de devenir voleur ?
   
   -- EH ! Hurla Vertu en bondissant comme un diable.
   
   -- Ah ah, la tête que tu tires ! C'est trop drôle, tu sais que tu es...''
   
   Elnantel et Vertu se regardèrent un instant les yeux dans les yeux.
   
   ``Bref... ton nom de famille c'est comment déjà ?
   
   -- Lancyent, parvint-elle à dire, la gorge sèche. Avec un Y.''\\
   
   C'était la sixième fois que le petit groupe, qui remontait la rue de la Mâcherie vers le sud-est, passait devant une lanterne publique, et c'était la sixième fois que Vertu s'arrêtait pour dérouler le parchemin et le lire à la faible lumière. Comme les cinq précédentes fois, c'était bien son nom qui était inscrit dans la case ``nom du voleur'', et la signature du sénéchal Elnantel qui s'étirait en bas à droite. Au loin l'Orient déjà se faisait violet, et tout portait à croire qu'elle passerait toute la journée à regarder son brevet jusqu'à l'user.
   
   ``Eh bien, contente ?
   
   -- Vous avez vu ? C'est moi, là, c'est moi... Je suis une voleuse !
   
   -- Oui, dit Mark, on a vu. Plusieurs fois. On pourrait te le réciter par coeur, ton papelard.
   
   -- Hi ! Quand Alysse va voir ça... Non mais vous avez vu ça ?
   
   -- Ouais, mais si j'ai bien compris, pour que ce soit définitif, il faut que tu retrouve les Eponge-Men...
   
   -- Les voleurs de carpettes. Mais tranquillisez-vous, on les trouvera, je connais cette ville comme ma poche.
   
   -- Comment ça ON ? Demanda Nilbor.
   
   -- Je n'ai rien à voir avec cette histoire de malandrins des textiles, précisa doctement Belam.
   
   -- Oh moi, si y'a Baston... grogna Wahg-Ork.
   
   -- Tu peux la suivre autant que tu veux, compadre, moi j'en ai soupé.
   
   -- Mais non, je t'assure, tu vas venir avec moi. Et vous aussi, j'en suis convaincue.
   
   -- Ah oui ? J'aimerais bien savoir pourquoi.
   
   -- Pour trois raisons. La première, c'est que je viens de vous sauver la vie, et que vous avez tous une dette envers moi.
   
   -- Ah ah ah ! Préviens quand tu vas faire une bonne blague, j'ai failli m'étouffer !
   
   -- La seconde, c'est que pour retrouver la fameuse Amulette des Neuf Vies , vous avez besoin d'une voleuse de plein droit, pour les raisons légales que l'on vient de vous exposer en long en large et en travers. C'est donc votre intérêt de m'aider.
   
   -- Sauf qu'on pourrait prendre un autre voleur, un vrai.
   
   -- Et la troisième, c'est que je pourrais très bien faire demi-tour pour expliquer à Elnantel que dans l'affaire du Labyrinthe de Theraknoar, vous n'étiez pas des compagnons mais de vulgaires concurrents trouvés sur les lieux par hasard, comme en témoignent d'ailleurs les traces de luttes faciles relevées sur place, que vous m'avez forcée sous la menace à lui mentir, et que de surcroît, je viens de me rappeler que le codicille B-17 du Codex Hanseaticus rend nulles et caduques les tolérances afférentes au droit de quête depuis l'affaire ``Sauroumien 'Tête Plate' Golphebert contre Felix 'Trois Mains' Déomite''. Moi je serais toujours couverte par ce papier, mais pour d'impudents fripons comme vous, tout ce que je pourrais faire, c'est implorer une mort clémente, telle que la noyade dans le Xno dans une cage en fer...
   
   -- J'ai pas tout suivi, avoua Mark.
   
   -- Cette enflure dit qu'elle nous a mis bien profond.'' Traduisit Nilbor, avec cependant une certaine admiration dans la voix.\\
   
   Quoi de plus naturel que le vol froufroutant d'une chauve-souris dans le ciel nocturne ? Dans une ville comme Baentcher, personne ne notait à ce genre de chose, à part les doux hurluberlus qui se passionnaient pour les moeurs des chiroptères, au nombre desquels ne figurait aucun de nos héros\footnote{Au nombre des hurluberlus, pas au nombre des chiroptères. Enfin, ils ne comptaient pas non plus au nombre des chiroptères, si on va par là. Enfin, j'me comprends.}. La petite créature avait voleté quelques temps au-dessus de la lanterne, prenant garde à ne pas projeter d'ombres sur les murs, puis s'était pendue deux étages au-dessus, sous le recoin obscur d'un encorbellement, sans que nul ne la remarque. Elle ne tenta pas de gober les papillons de nuit qui circulaient en tourbillon stupide autour du luminaire, ne se lécha pas le poil ni les surfaces portantes, et s'abstint d'établir aucun contact avec ses congénères du quartier. Elle se contenta d'écouter, en silence, la conversation tumultueuse qui se tenait entre grands bipèdes glabres. Ce n'est que lorsqu'ils se furent tous éloignés qu'elle se détacha, et fila à tire d'aile vers le gîte lointain où on lui donnerait, elle le savait, ample provende et douillette protection en contrepartie de ses services.



\section{Les Lavandières}
   
   Je crois que dans toutes les sociétés, il y a deux variétés de travailleurs, que l'on distingue du premier coup d'oeil dès le petit matin. La première est composée de gens martelant les trottoirs de leurs chaussures serrées, filant vers d'obscures tâches que tous croient essentielles à la bonne marche de la société, même s'ils seraient pour la plupart bien incapables d'expliquer à leur boulangère en quoi leur métier est si utile, en vertu de quoi il est mieux payé que les autres, ni pourquoi il est si vital que leurs enfants embrassent une profession du même genre. Et puis, il y a les autres, venus plus sagement apporter leur clientèle à l'un de ces bars ouverts à potron-minet, cette humanité virile, laborieuse et peu causante venue prendre un café ou un ballon de rouge avant d'entamer sans enthousiasme excessif une journée d'honnête labeur, lequel labeur a la particularité d'être aisément explicable à n'importe quelle boulangère raisonnablement intelligente.
   
   Le ``Singe Paniqué'' était un établissement de ce genre. On n'y avait jamais vu de clients s'entre-tuer pour les faveurs d'une prostituée au charme vénéneux, on n'y avait jamais pratiqué de duels de sorciers, et aucune chanson à boire naine n'évoquait cette taverne, par ailleurs totalement méconnue des dragons, liches, nécromants, dieux et scénaristes de jeux de rôles. Il s'agissait d'une minuscule officine surtout fréquentée par des habitués, des gens qui travaillaient dans les ateliers du coin, un endroit relativement anonyme où s'assemblèrent nos larrons, à l'abri des oreilles indiscrètes d'espions, d'assassins ou d'aventuriers concurrents.
   
   ``Bon, alors je vous propose d'essayer la méthode dite du profilage, proposa Vertu. La première chose à découvrir, ce sont les motivations de ces individus. Il faut entrer dans la tête de ces malades et découvrir comment ils fonctionnent. Une fois que nous aurons nos hommes, nous pourrons deviner leur âge, leur race, leur milieu social, leurs besoins, leurs envies, leurs habitudes, et là, ils feront une erreur, et nous les coincerons.
   
   -- A mon avis, c'est un gang d'aveugles, dit Mark.
   
   -- Qu'est-ce qui te fait dire ça ?
   
   -- Eh bien miss je-sais-tout, c'est pourtant évident ! Parce qu'ils agissent la nuit, en tapinois, qu'ils traquent leurs victimes à l'odeur, et non à la vue, c'est donc qu'ils ne les voient pas.
   
   -- A l'odeur ?
   
   -- Eh bien oui, trompé par la proximité olfactive, ces maniaque céciteux se retrouvent à chaque fois à forniquer avec des fruits de mer. Réfléchis donc, c'est la seule explication logique...
   
   -- Oh mon dieu... Mais pauvre andouille, ce n'est pas les violeurs de crevettes, c'est les voleurs de carpettes. Ils volent des carpettes !
   
   -- Ah pardon, au temps pour moi, j'étais distrait. Mais pourquoi voler des carpettes ?
   
   -- C'est bien là toute la question. Bon, puisque visiblement on est tous très fatigués, il est temps de rentrer je crois.''\\
   
   Nos compères approuvèrent de tout coeur cette dernière proposition, car tous étaient bien las. Après s'être donné rendez-vous à la nuit tombée devant le Temple Noir afin de poursuivre l'élaboration de leurs plans coupables, ils regagnèrent donc chacun leur chambrée, bien aise de passer la journée à dormir et fourbir ses armes pour la suite des événements. Mark accepta bien volontiers la rude hospitalité que lui offrit Wahg-Ork, se réjouissant d'entendre les récits picaresques autant que peu véridiques que le colosse roux dispensait à quiconque consentait à lui tendre l'oreille. Toutefois, il lui fallait auparavant retourner au ``Singe Infatué'', pour donner son congé à l'aubergiste et reprendre son maigre baluchon.
   
   Maigre, certes, mais suffisant pour attirer la convoitise des plus misérables.
   
   ``Mais votre valet vient de passer prendre vos affaires, messire, bafouilla le tenancier, dont la rougeur disait assez la confusion, ainsi que le fait que Mark l'étranglait.
   
   -- Quoi ? Djilel ?
   
   -- L'homme qui était avec vous...
   
   -- Bougre d'abruti ! Ai-je l'air de quelqu'un qui fait confiance à ses domestiques pour ce qui est de porter ses possessions ?
   
   -- Il m'a payé la nuitée et dit que vous l'aviez envoyé prendre vos biens, car vous aviez trouvé à louer en ville. Je ne pouvais pas savoir...
   
   -- Ordure de mercanti, manant, bâtard d'une truie et d'un chien, tu as bien de la chance que je sois pressé, sans quoi je te corrigerais sur l'heure ! Il faut que je passe ma rage sur quelqu'un, prie tes dieux que je retrouve mon voleur, car si ce n'est lui, ce sera toi ! Combien d'avance a-t-il sur moi ?
   
   -- Cinq minutes tout au plus... Mais messire, je vous assure...''
   
   Sans plus attendre, Mark fila comme le vent, laissant choir le commerçant et fila dans la rue. Voilà donc où il était passé, ce misérable étron de porc, pendant que son maître risquait sa vie. Il allait lui faire passer le goût de la truande, à ce cloporte blafard. Ah, mais dans quelle direction était-il allé ? Sans doute s'était-il dirigé droit vers quelque cloaque réservé aux gens de sa caste, avec le même genre d'instinct infaillible que celui qu'ont les rats pour trouver les égouts. Où diable un Djilel trouverait-il refuge en plein jour, dans une ville étrangère ? Vertu avait au moins raison sur un point : il avait besoin d'elle pour être à l'aise dans cette cité aux usages étranges, où les voleurs étaient des notables et les notables des voleurs. Dans le cas présent, la petite catin l'aurait sans doute promptement aiguillé vers le lieu que l'esclave en fuite aurait le plus probablement visité.
   
   La petite catin ! Mais oui, c'était cela ! Djilel n'avait dans la vie aucune autre ambition que celle de satisfaire ses instincts vulgaires, et Mark connaissait les goûts de son esclave. Il avait croisé, en venant, un vieux mendiant aveugle assis dans le caniveau, qui lui semblait avoir encore toute sa tête. Il le retrouva, jeta une pièce d'argent dans son écuelle et lui demanda :
   
   ``Holà, mon brave, sais-tu où l'on peut trouver dans cette ville des gens qui prostituent de jeunes enfants ?''
   
   Il ne fut guère surpris de se voir rapidement indiquer, d'une voix morne et peu intéressée, un certain faubourg qui était en aval de la rivière, à l'écart de la route du sud. Il se mit promptement en chemin dans la direction dite (non sans avoir récupéré sa pièce). Mais comme par un fait exprès, la Rue du Sacre, la principale artère de la ville, était maintenant emplie de toute une population de piétons braillards et de charretiers pressés s'insultant dans tous les patois de la région, et notre héros n'avait pas encore l'assurance permettant à un citadin de s'écarter des grands axes pour gagner du temps en évitant les encombrements, aussi fut-il retardé par toutes les calamités habituellement associées à ce genre de situation.\\
   
   D'après la croyance populaire, le faubourg des Lavandières remontait à une époque reculée de l'histoire de Baentcher. Une corporation de femmes faisant profession de blanchisseuse avait alors établi son commerce sur les rives de l'Armille, un affluent du Xno descendant directement des montagnes, et dont les eaux étaient connues pour leur pureté. Mais alors que la ville se développait, les quartiers en furent équipés l'un après l'autre de lavoirs banaux, tandis que l'onde de l'Armille était souillée par les égouts qui désormais s'y déversaient, et cette double calamité ruina la communauté. Les lavandières furent alors contraintes de se reconvertir dans une certaine industrie que pratiquent les femmes lorsqu'il est question pour elles de survivre, ce qui assura une nouvelle prospérité au faubourg, qui bientôt se couvrit de lupanars. A son apogée, le quartier des Lavandières avait fait vivre plus de deux mille prostituées réparties en plus de cent maisons de plaisir, sans compter une légion de dignes souteneurs, de sévères maquerelles, de musiciennes, de danseuses, de masseuses, de valets et de servantes, de restaurateurs, et tous ces gens qui semblent apparaître par magie autour des riches clients ayant un peu bu et désireux de se distraire.
   
   Mais à l'époque où se déroule mon récit, les derniers échos de cette lointaine époque n'étaient plus perceptibles que par hasard, lorsque l'oeil d'un connaisseur savait reconnaître sous la crasse, la ruine et les réfections réalisées à l'économie, ce qui avait pu être autrefois la façade somptueuse de quelque auguste bordel cité dans les chansons. Quatre siècles plus tôt en effet, les sévères lois morales qui régissaient Baentcher étaient rapidement tombées dans l'oubli sous l'afflux pacifique mais constant des migrations de barbares venus du nord, et les putains jusque là bannies hors les murs de la ville étaient réapparues, d'abord la nuit dans les quartiers populaires, puis au grand jour dans des maisons bourgeoises. Dans ces conditions, à quoi bon aller se perdre dans des faubourgs lointains pour se ruiner en compagnie de courtisanes orgueilleuses, alors qu'il existait dans le quartier des établissements plus discrets et bien meilleur marché où des filles moins bêcheuses distrayaient tout aussi bien leur bourgeois ? Et puis, personne ne vous reprochait d'ignorer les usages certes charmants, mais complexes et absurdes, en vigueur dans les maisons ancestrales des bords de l'Armille. C'est ainsi qu'à nouveau périclita le quartier.
   
   Désormais, les Lavandières étaient un endroit dangereux. Pour tout dire, la majorité des citoyens de Baentcher n'y avait jamais mis les pieds, et n'envisageaient aucune circonstance sous laquelle une telle visite aurait été avantageuse pour eux. Il n'y avait ici aucune loi, pas même celle de la Cour Sombre, car les Lames Nocturnes avaient renoncé depuis longtemps à exercer une quelconque autorité sur ces tas de rebuts, arguant de l'argument bien pratique que finalement, les Lavandières étaient hors les murs, donc hors de leur influence légitime. Seuls les réprouvés vivaient dans ces masures croulantes, grouillantes de vermine et à l'étanchéité théorique : les mendiants qui n'avaient pas d'autre gîte, les bouilleurs de chiens et de chats, dont l'activité nauséabonde consistait à récupérer la graisse des animaux morts dans de grands chaudrons pour faire des chandelles, des chiffonniers et autres pauvres diables qui vivaient chichement de la récupération des ordures, les trois familles de bourreaux de Baentcher, les seuls dont les revenus leur permettaient d'entretenir proprement leurs logis, des agents immobiliers, des animateurs de supermarchés, et d'autres professions guère plus honorables. Le jour, la lourde main de la fatalité semblait écraser les rues du quartier, dont la morne inactivité n'était troublé que par les jeux d'enfants laids et sales promis à une vie d'ordure et d'ignominie.
   
   Chasseur impitoyable, Mark eut rapidement la satisfaction de retrouver la piste de son indigne valet dans les sordides venelles. Son instinct ne l'avait donc pas trompé. Ah, il ne dépareillait pas dans le tableau, ce pourceau, avec sa démarche de conspirateur s'attendant à tout instant à recevoir une volée dans la tête. Avec sur son dos deux sacs contenant le butin de son vol, il discutait avec un interlocuteur invisible sous un porche en bois pourri qui avait jadis abrité le rabatteur d'une élégante maison de passe, et n'était plus que l'entrée encombrée de détritus d'une ruine. Et maintenant, le voilà qui ouvrait un sac et en sortait le pourpoint préféré de son maître ! A la vue d'une telle ignominie, le sang de Mark ne fit qu'un tour. Il se rua à l'assaut. L'interlocuteur disparut alors dans les ruines, aussi promptement qu'un fantôme, et il fallut deux secondes pour que l'esprit grossier de Djilel saisisse la situation. Mais déjà, le poing du chevalier nordique l'atteignait à la mâchoire et le faisait rouler dans la fange.
   
   ``Alors te revoilà, canaille !
   
   -- Maître, mon bon maître ! Vous êtes vivant ? Ah, quelle bonne...
   
   -- Cochon, je vais t'apprendre à laisser tes supérieurs dans le besoin. Relève-toi, que je te botte le cul d'importance !
   
   -- Mais maître, je vous croyais mort !
   
   -- Et aussitôt, tu vas vendre mes affaires, belle mentalité de charognard.
   
   -- J'en faisais don aux pauvres du quartier, je le jure...
   
   -- Et menteur, en plus, mais prends-moi donc pour un imbécile ! Fais silence, serpent fielleux, les sons émanant de ta langue bifide sont indignes de flatter mes oreilles. Allez, avance, objet d'abomination, quittons au plus tôt cette bauge immonde où tu te complais.
   
   -- Aïe, ouille...
   
   -- Et cesse donc de couiner quand je te frappe, tes cris m'irritent les tympans.''
   

\section{La rue de Clairie}
   
   Le grand temple de Hima était de loin l'édifice le plus célèbre de Baentcher, un des plus fameux exemples d'architecture des contrées du nord, une des merveilles du monde, à tel point que les voyageurs venus le visiter étaient souvent étonnés de trouver à sa périphérie une ville si vaste et si intéressante. A la glorieuse lumière du plein jour, ses cascades d'émaux cristallins, ses vitraux enchanteurs et ses dentelles de bas-reliefs polychromes semés de métal et de pierreries constituaient un enchantement pour les yeux, ainsi qu'un long rébus, un mystère sans cesse renouvelé, l'énigme dans laquelle des générations d'érudits avaient perdu leurs existences en folles supputations. L'endroit étant public, des guides laïcs ou religieux se faisaient une joie d'en donner un aperçu aux visiteurs, lui signalant une charade de pierre dans les frises de la façade ouest, un oiseau et un serpent sculptés rappelant les armes de telle ancienne famille disparue depuis des siècles, un alignement particuliers de pignons qui ne se pouvait voir que depuis un certain point de la rue, où naguère s'était élevé un menhir, un gibet, une tour ou dieu sait quoi. Lorsqu'on venait en pèlerin et que l'on n'avait rien de mieux à faire, c'était une plaisante manière de tuer une après-midi que de prêter l'oreille à ces histoires fantasques qui, à défaut d'être toujours vraies, étaient bien inventées. Mais lorsque la lumière commençait à décliner, comme c'était précisément le cas lorsque nos fripons amassèrent leurs âmes contestables à ses pieds, l'édifice prenait toute sa dimension, flamboyant d'un éclat hypnotique qui faisait oublier jusqu'à ses dantesques dimensions. Il en émanait une puissante radiance qui, tout en subjuguant tout homme doté de sensibilité, ne manquait pas cependant d'éveiller chez lui un trouble, voire un frisson glacé. Tant de splendeur pouvait-elle n'être due qu'à la volonté d'hommes pieux ? N'était-elle le reflet que d'une noble dévotion ? N'y avait-il pas, sous les oripeaux pailletés du temple de Hima, quelque message plus complexe, quelque subtile corruption, quelque appel envoûtant à la perdition ? Peut-être pouvait-on entendre ainsi ce nom de ``Temple Noir'' qui, malgré les récriminations des prêtres, avait fini par devenir son nom officiel.
   
   Toutefois, les parages de l'édifice ne rendaient pas justice à son auguste apparence, ne lui offrant pour débouché aucune grande allée bordée de marbre et de platanes centenaires. C'est tout juste si les urbanistes de Baentcher avaient trouvé utile de laisser deux places, pas plus grandes que celle d'un village très moyen, une devant chaque entrée monumentale. Toutefois, l'aspect ramassé des rues et des bâtiments environnants augmentaient la puissante impression qu'il produisait sur les voyageurs qui le découvraient devant eux, au détour d'une venelle.
   
   ``Tiens, tu as retrouvé ton larbin ? S'étonna Nilbor.
   
   -- Que veux-tu, je suis un si bon maître. Hein, ordure ?
   
   -- Oh oui, maître. Pas sur la tête !
   
   -- Bon, maintenant que nous voici réunis, on pourrait examiner ce que nous savons de notre affaire.''
   
   Il est probable qu'avec quelques années d'expérience de plus, ces coquins ne se seraient pas amassés en ce lieu alors qu'il faisait encore jour. Certes le lieu était fréquenté, les étrangers y étaient nombreux, et ils avaient pris soin d'arriver par petits groupes, mais n'importe quel observateur ayant ses deux yeux ouverts connectés à un cerveau en état de marche aurait remarqué l'armement qu'ils trimballaient, leurs mines de conspirateurs et leurs propos échangés à mi-voix tout en regardant ailleurs. D'un autre côté, on peut comprendre qu'ils ne se conduisent pas avec tout le professionnalisme qu'on est usuellement en droit d'attendre d'un aventurier digne de ce nom. Après tout, il ne s'agissait que d'identifier un petit malfrat, pas de traverser marais maudits et terres ghastes pour aller tuer Skelos ou dévaliser un dragon.
   
   ``J'ai pris les journaux, dit Vertu. Il y a un entrefilet de quelques lignes dans le ``Stipendié'', il paraît que les voleurs de carpettes ont encore frappé. Ils auraient visité un magasin des quartiers nord il y a deux nuits. Ca corrobore les informations de la ``Feuille Servile'', qui précise le nom de la victime. On pourrait y faire un tour.
   
   -- Quoi, c'est tout ? S'étonna Wahg-Ork. Pas de baston ? Pas de torture ? On effraie pas les taverniers pour avoir les informations ? On traîne pas dans les bas quartiers pour interroger les vauriens ? Pas de quête pour les sorciers devins ?
   
   -- Euh... après, peut-être, si ça ne donne rien.
   
   -- Oh, déçu...
   
   -- Mais attends, peut-être que la victime ne voudra pas parler !
   
   -- Aaah ! Espérons.''\\
   
   Personne n'avait de meilleur plan d'action, aussi se hâtèrent-ils vers le quartier de Lempremont, sis à l'exact opposé de la ville. Il faisait donc nuit noire lorsqu'ils y arrivèrent, mais on s'activait encore dans la rue de Clairie, parfois appelée ``l'Enfer'' en raison des diables qui la parcouraient sans cesse et en tous sens, chargés de ballots et de rouleaux d'étoffe\footnote{On appelle ``diable'' une sorte de brouette verticale.}. A l'issue de la tragique guerre des Ponants, les royaumes elfiques de la Côte d'Emeraude étaient tombés l'un après l'autre sous l'assaut des farouches Themtis du désert. Navire après navire, les fils de la lune avaient fui la furie des hommes vêtus de pagnes, naviguant à regret vers des rivages plus cléments, chantant déjà la nostalgie d'un monde perdu. Plus portés sur la société des humains que leurs congénères du nord, ils s'étaient souvent établis en petites communautés dans les quartiers périphériques des grandes villes, y prospérant dans le commerce et l'artisanat. C'est ainsi que depuis plus d'un siècle, la rue de Clairie regorgeait d'échoppes de textile. En demandant leur chemin, nos aventuriers trouvèrent rapidement la boutique de Maurice Bensoussanael, qui était bien connu dans le quartier. En raison du vol dont il avait été victime, le commerçant était de méchante humeur, toutefois les attentes de Wahg-Ork furent déçues : il se montra fort coopératif.
   
   ``Sur la vie de ma mère, j'vous jure, y m'ont tout pris ! Y m'ont assassiné, y m'ont ruiné, y m'auraient pris la femme et les gosse, ça serait pas pire. Vous êtes journalistes ?
   
   -- Non, nous ne sommes pas journalistes, non, précisa Vertu.
   
   -- Vous êtes des impôts alors ? Moi j'ai toujours tout payé de mes impôts, j'vous jure ! Je sais, y'en a qui trichent, j'en connais, j'dirais pas les noms mais je sais qu'il y en a. Mais chez les Bensoussanael, macache ! Honnêtes comme du bois d'if de Sandunalsalennar. Mon père disait toujours ``Maurice, dans la vie...''
   
   -- Nous ne sommes pas des impôts. Disons que nous travaillons pour des gens qui s'intéressent de près au vol dont vous avez été la malheureuse victime. Et surtout, nous nous intéressons au voleur. Nous pensons qu'il n'aurait pas agi... selon toutes les règles.
   
   -- Quoi ? Vous êtes de la Guilde ? Mais alors bienvenue, mes amis, entrez donc, venez, faites comme chez vous. Tenez, vous prendrez un verre ? Mais si, tenez, c'est petit vin du pays... Ah, le pays... si vous aviez connu les blanches murailles de Kandelasannar en été, étincelantes sous le soleil, et la mer à ses pieds, bleue, si bleue, et pleine de poissons si gras qu'on avait du mal à les sortir de l'eau même en s'y mettant à trois... Ah, là là...
   
   -- J'avoue ne pas avoir connu...
   
   -- Mais bien sûr, vous êtes trop jeune. Attendez, j'ai une gravure pas loin... Roger ! Roger ? Où t'as mis la gravure de Kandelasannar ? Roger, si tu fais semblant de pas m'entendre, j'te fais manger tes roustons... Ah les gosses, de nos jours, une vraie plaie. Ah quand c'est pour vous taper trois pièces d'or pour traîner dans tavernes et faire le beau avec les filles, ils sont respectueux de leurs aînés, mais quand il faut aider à la boutique, la famille, ça existe plus.
   
   -- Certainement...
   
   -- Au fait, si vous cherchez mes voleurs, c'est qu'ils avaient pas leurs licences, les coquins ? Vous êtes à leurs trousses, non ? Comment vous dites, des grimparts, c'est ça ?
   
   -- Des grimparts, en effet.
   
   -- Eh bien tant mieux. J'espère que vous leur ferez passer un sale quart d'heure à ces enfants de leurs mères. Eh, quand vous les aurez retrouvé, mettez leur donc deux baffes de la part de la maison Bensoussanael.
   
   -- On y pensera. Ils vous ont pris quoi, au juste ?
   
   -- Tout ! Ils ont tout pris, il reste rien, rien de rien.
   
   -- Et tout ça dans le magasin, c'est à vous ?''
   
   Vertu désigna les multiples coupons, rouleaux et balles qui encombraient la boutique et l'arrière boutique, dont la porte avait été laissée entrouverte par un commis distrait.
   
   ``Euh, non, c'est à des cousins.
   
   -- Des cousins.
   
   -- Ils me les ont prêtés... Ah mais c'est vrai, vous êtes pas des impôts vous.
   
   -- Pas vraiment.
   
   -- Bon, d'accord, j'avoue, ils ont pas tout pris.
   
   -- Pas tout, c'est à dire ?
   
   -- Ils ont laissé une partie de la marchandise dans le magasin. Une grosse partie.
   
   -- Doit-on comprendre qu'ils n'ont emporté que certains articles ?
   
   -- Uniquement certains articles, oui. Même pas les plus chers d'ailleurs, en plus d'être malhonnêtes, ils n'y connaissaient rien ces barbares. Regardez, vous savez d'où elle vient cette soie ? Vous savez ? Eh oui, de Thebin ! Et entièrement teintée à la cochenille, vous pouvez toucher, regarder, hein ? On dirait pas des fesses de bébé ? Eh bien ils me l'ont laissée sur les bras. Et ça, c'est du super-120 de Noirparlay, ça vaut cinq deniers la toise ! Et ça là, vous voyez ? Vous savez ce que c'est ?
   
   -- Euh... de l'alpaga ? Hasarda Nilbor.
   
   -- Exactement de l'alpaga. Et ils me l'ont laissé.
   
   -- Pour moi, ça ressemble plutôt à du lin, nota Belam.
   
   -- Tout à fait, c'est de l'alpaga en lin, la meilleure qualité. Puisque vous êtes un connaisseur, je vous fais les deux rouleaux pour un askeni et demi. Un prix d'ami ! Qu'est-ce que je dis d'ami, c'est le prix que je fais à la famille.
   
   -- On n'est pas là pour faire notre marché, intervint Vertu. Ont-ils laissé des indices derrière eux ? Oublié un instrument, laissé une trace quelconque ?
   
   -- La milice est venue, mais ils n'ont rien trouvé.
   
   -- Et ils ont pris quoi au juste ?
   
   -- Du velours. Regardez, c'était là, dans les casiers vides. Trois rouleaux de velours. Même pas assortis.
   
   -- Du velours.
   
   -- Côtelé.
   
   -- C'est curieux. Pourquoi prendre le velours et laisser la soie ?
   
   -- Ah ça, j'me l'demande bien. En plus, c'est drôlement plus encombrant à la livre, c'est plus difficile à transporter. Mes fainéants de commis se plaignent toujours quand on a un arrivage de velours, ça les fatigue.
   
   -- Et là, il y a des rouleaux qui restent, non ? Ce sont les mêmes que ceux qu'on vous a pris.
   
   -- A la couleur près, oui.
   
   -- Ils y étaient déjà, ou vous avez refait votre stock.
   
   -- Non, ils y étaient déjà.
   
   -- Je comprends de moins en moins. Non seulement ils ne s'en prennent qu'à des articles de moindre valeur, mais en plus, ils en laissent derrière eux. Je peux en prendre une pour voir combien ça pèse ? Eh, c'est vrai que c'est encombrant. Et vous les vendez combien en général ?
   
   -- Deux deniers la toise. Y'a vingt-cinq toises par rouleau, ça fait cinquante deniers, mais comme je vous aime bien, je vous le fais à un askeni.
   
   -- Donc, le butin se monte à trois askenis.
   
   -- Et je vous fais le prix de gros.
   
   -- C'est ridicule, personne ne risquerait sa vie pour trois askenis, même le dernier des traîne-misères vaut mieux que ça.
   
   -- Las, ma fille, je connais bien des malheureux pour qui trois askenis sont une fortune valant tous les sacrifices.
   
   -- Moi aussi j'en connais, mon père, car au cas où vous ne l'auriez pas remarqué, je ne suis pas exactement née dans les palais ducaux de Bourgefric-les-Pochepleines, avec des couches en soie grège et une tétine en ivoire dans la bouche. Mais en général, les voleurs savent un peu leur métier. C'est pas la peine d'être Scarfouche-la-Cambriole pour savoir qu'à risque égal, il vaut mieux voler ce qui a le plus de valeur, et laissent le reste. Je peux visiter l'entrepôt ?
   
   -- Si vous voulez. Vous comptez emporter le velours ?
   
   -- Non, j'en aurai juste besoin. Je suppose que la nuit du vol, vous aviez fermé la porte de votre boutique.
   
   -- En effet, fermé à clé.''
   
   Vertu entra dans l'arrière-boutique, une pièce oblongue qui faisait le double de la taille de la boutique proprement dite. Maurice Bensoussanael était grossiste, rien dans son établissement n'était particulièrement tape-à-l'oeil, tout n'y était que purement fonctionnel, sans aucun des artifices communs aux commerces de détail. De ce fait, il ne fallait pas s'étonner qu'il n'y ait aucune fenêtre dans l'entrepôt.
   
   ``Et cette porte là ?
   
   -- Elle est condamnée. Mon père, Dieu ai son âme, l'avait faite clouer. J'ai vérifié hier, on n'y a pas touché. Regardez, encore solide.
   
   -- Et derrière, il y a quoi ?
   
   -- La ruelle des Prêches Abstrus.
   
   -- Et ce petit panneau de bois, là, il cache quoi ?
   
   -- Ben, c'est la chatière.''
   
   Vertu se pencha à terre et souleva la planchette, située à deux pieds de hauteur. Elle dissimulait un soupirail.
   
   ``Le chat passe par là pour les allées et venues. Vous savez, pour faire leur boulot de chat. Les souris, les chattes, fumer des pétards avec les copains, allez savoir... Et en plus, ça aère un peu la pièce. Parce que le tissu, vous savez, ça prend vite l'humidité...
   
   -- Bien sûr, bien sûr.
   
   -- Eh mais, qu'est-ce que vous faites là ? Vous allez tout saloper mon rouleau !
   
   -- Je vérifie si ça passe. Le voleur aurait pu faire passer son butin par là, voyez. En poussant un peu... humpf... et voilà, comme papa dans maman.''
   
   On entendit l'étoffe glisser en froufroutant dans l'interstice, puis tomber avec un bruit étouffé.
   
   ``Ah, mais c'est dégoûtant par terre, de l'autre côté !
   
   -- La belle affaire, ça se lave très bien, le velours. Vous voulez qu'on les arrête, oui ou non ?
   
   -- Oui, mais tout ça, ça sert à rien. Bon, faire passer un rouleau, ça va encore, mais les voleurs, comment ils sont entrés les voleurs ? C'est sûr qu'ils pourraient pas s'y glisser, c'est trop petit.
   
   -- Vous êtes sûr ?''
   
   Vertu examina soigneusement le soupirail, puis glissa sa propre tête dans l'orifice rectangulaire, la ressortit, y passa le bras, puis la tête de nouveau, se contourna tel un boa ayant avalé un tapir pour y faire passer ses clavicules, au pris de maint craquements douloureux. L'abdomen fut avalé facilement, puis ce fut au tour du bassin, qui sembla se replier comme en un surprenant exercice d'obstétrique inversée. Bientôt, les fines jambes de la voleuse disparurent. Bensoussanael béait de toutes ses dents jaunes, et les compagnons faisaient de leur mieux pour ne pas en faire autant. Quelques secondes plus tard, tandis que l'industrieux négociant commençait à désespérer de revoir un jour son velours côtelé, elle réapparut, échevelée et fort sale mais assez contente de son petit effet. Cela dit, pas folle, elle avait fait le détour par la rue.
   
   ``Maintenant que certaines choses sont établies, et compte-tenu du fait que la plupart des vauriens de Baentcher sont plus petits que moi, je crois que nous savons comment ils ont fait. Et nous savons toutes sortes d'autres choses utiles à ce que nous voulons faire. Il ne nous reste plus qu'à vous remercier, monsieur Bensoussanael, pour votre bon accueil, et à prendre congé.
   
   -- Attendez, pas si vite, pas si vite...''
   
   Le commerçant courut précipitamment à sa caisse, et fouilla dedans avant de revenir dans l'arrière-boutique où étaient encore amassés la compagnie. Il leur donna une petite bourse avec des airs de conspirateurs et des clins d'oeil entendus.
   
   ``Tenez, c'est pour vous. Si si, faites pas les fiers comme ça, ça me fait plaisir. Je sais que vous faites un travail difficile, et je veux vous aider. Et puis, si des gens des impôts vous le demandent, on m'a tout pris, je suis ruiné, hein ?''\\
   
   Ils remercièrent l'elfe et le quittèrent promptement, avant de se perdre dans la nuit de Baentcher. Ils résistèrent environ cent pas à l'envie de voir ce qu'il y avait dans la bourse, ce qui était un bel exploit pour des gens aussi cupides. A la lueur de la lune, posés dans le fond du petit sac de velours noir, ils comptèrent vingt beaux askenis.



\section{Les Palissades}
   
   La rue de Clairie se trouvait déboucher, à l'extrémité nord, sur une belle artère curviligne appelée ``les Palissades'', car elle reprenait le tracé d'une ancienne fortification noyée depuis belle lurette dans la marée urbaine. Comme les Palissades étaient sur le chemin que prenaient les provinciaux du nord pour retourner chez eux, d'habiles commerçants avaient trouvé profitable d'établir dans le quartier toutes sortes de distractions, plus ou moins en cheville avec la Guilde des Lames Nocturnes, où lesdits provinciaux pouvaient se ruiner commodément. Sur près d'une lieue de long, on trouvait des cabarets de toutes sortes, du rade minuscule pour étudiants bohêmes à l'immense salle de trois-cent couverts avec une vaste scène où s'ébattaient des régiments de filles grasses à la cuisse légère. Vers l'est, on voyait apparaître des théâtres dont la programmation était au goût des ruraux qui en étaient les clients, c'est à dire pas très finaude en général. Il y fleurissaient aussi quelques pittoresques officines se qualifiant de musées, mais il était vain d'y chercher l'élévation intellectuelle et l'aspiration spirituelle, car on n'y exposait que des chèvres à deux têtes, des prestidigitateurs manchots, des femmes à barbes, l'authentique grimoire de Skelos (neuf exemplaires recensés dans cette seule rue), le tibia de Saint-Machin ou le prépuce de Sainte-Ceci, des escamoteurs, des invocateurs de lapins et de colombes, des montreurs d'électricité, et d'autres variétés de charlatans. On pouvait aussi assister à des combats de coqs, de chiens, de rats, ou des trois ensemble, parier sur les courses les plus absurdes, sur les roulettes les plus maladroitement truquées, sur les événements de la vie politique ou mondaine, sur le nombre d'imbéciles qui relèveraient tel pari stupide, sur l'issue de tel duel opposant deux joueurs se querellant quant à l'issue d'un duel ayant opposé deux joueurs. On trouvait aussi toutes sortes d'établissements servant toutes les cuisines de la terre à toutes les heures du jour ou de la nuit, et c'est ce dernier point qui avait attiré nos compères au ``Singe Calin''., endroit que Nilbor avait chaudement recommandé.
   
   ``Maître, maître, je vous en prie, ne me punissez pas trop fort !
   
   -- Tu auras la rude punition que méritent ta couardise et ta traîtrise, chien !
   
   -- Par pitié, je vous en conjure, ne me faites pas laver vos affaires sales... Vous savez que mes pauvres mains sont irritées par l'eau froide et le savon...
   
   -- C'est pourtant bien ce que tu vas faire pour ta peine, coquin, et ne viens pas te plaindre. Je suis déjà trop bon.
   
   -- Oui maître, c'est vrai que vous êtes généreux et magnanime. D'autres que vous m'auraient chargé, en plus, de laver les affaires de vos compagnons.
   
   -- En voilà une riche idée ! Héla, mes amis, vous donnerez vos frusques sales à ce coquin avant de rentrer au bercail ! Cette ville est boueuse et nous somme tout crottés... Ne fais pas cette tête d'ahuri, nigaud des alpages, ton rictus de dégoût ressemble presque à un sourire, on dirait que tu en redemandes ! Allez, lappe donc ton écuelle en silence, nous avons à parler.''
   
   La taverne faisait l'angle de deux rues. Le restaurant avait été fort étriqué mais, comme le conta l'archer, il avait été récemment agrandi par absorption d'un concurrent mitoyen, ce qui avait permis de doubler la surface. Pourtant, et malgré l'heure, c'était bondé et ils durent s'installer au comptoir, devant la cuisine, que les hasards des travaux plaçaient maintenant au beau milieu de la salle. C'était plutôt à leur convenance, le vacarme incessant des couverts s'entrechoquant et des cuisiniers discutant les commandes du personnel de salle couvrait leurs propres conciliabules. On servait des spécialités levantines, et beaucoup de clients étaient eux-mêmes des levantins, mais le patron était un nordique grand et mince et très jeune, sans doute originaire de Khneb, qui salua Nilbor quand il le reconnut, mais brièvement, car c'était le coup de feu. L'équipe était assez réduite, mais tournait bien. Il y avait notamment une petite serveuse levantine absolument délicieuse qui faisait semblant de ne pas remarquer les attentions dont elle était l'objet de la part de Mark et Wahg-Ork.
   
   ``On a perdu notre temps, dit ce dernier lorsqu'elle eut disparu de sa vue. Chez le marchand, y'avait rien.
   
   -- Exact, messire Ork, approuva Belam. Nous ne sommes guère plus avancés dans l'explication de ce mystère, et pas plus près du malandrin. Certes, nous avons gagné un peu d'or (qu'il faut mépriser, d'après Sainte Broute)...
   
   -- On voit que vous n'avez pas l'âme de véritables détectives, dit Vertu dès qu'elle eut fini sa soupe de nouilles (qu'elle avait avalée à une vitesse surprenante).
   
   -- Que dis-tu ? Tu aurais découvert quelque chose d'intéressant ?
   
   -- Pour sûr. Mark, tu penses comme moi ?
   
   -- Je ne pense pas pouvoir suivre le cours de ta pensée, car mon cerveau a l'habitude de raisonner droit. Cependant, j'ai noté un point de quelque importance : c'étaient des voleurs minces.
   
   -- Exact, un point important, mais je parlais d'autre chose. Bon, je vous affranchis, puisque je suis visiblement la seule à me servir de ce qu'il y a entre mes oreilles. Alors d'abord, je peux affirmer que nous n'avons pas affaire à un gang, mais à un unique voleur de carpettes.
   
   -- Ah oui ?
   
   -- Et je le prouve : vous vous souvenez que j'ai bien soupesé et manipulé un coupon de velours, exactement comme ceux qui ont été volés. Evidemment je voulais savoir comment on les avait sortis, mais pas seulement ! Je voulais aussi me figurer combien un matois normalement constitué pouvait en transporter facilement. La réponse est : trois, à condition d'avoir un sac. Un portefaix costaud pourrait en manipuler plus d'un coup, mais c'est trop encombrant pour un type normal, un type capable de passer par la chatière. C'est trop long, trop épais, ça roule sur l'épaule... Notre homme s'est arrêté à trois rouleaux parce qu'il savait qu'il ne pouvait pas porter plus, il était seul.
   
   -- Ce n'est pas à notre avantage, ça, observa Nilbor. Inutile de compter sur la trahison d'un complice.
   
   -- Exact.
   
   -- C'est idiot, intervint Mark qui essayait encore de comprendre comment on pouvait manger du riz avec des baguettes. Même seul, un voleur bien organisé aurait pu dévaliser le magasin sans prendre beaucoup plus de risques. Il lui suffisait d'avoir une carriole garée derrière.
   
   -- C'était impossible, car la rue des Prêches Abstrus, sur laquelle donnait le soupirail, est trop étroite, même pour une voiture à bras. A la rigueur, un âne aurait pu y attendre son maître, mais personne n'aurait fait comme ça. Ben oui, sois logique, les ahanements auraient pu réveiller tout le quartier à l'improviste. Donc, nous avions un voleur unique, et à pied. Revenons maintenant au soupirail. Je l'ai observé depuis la ruelle, il est à peine visible, et le panneau de bois de la chatière ressemble à un volet cloué solidement de l'intérieur. La rue des Prêches Abstrus n'est qu'une soue immonde où le soleil ne brille jamais et où peu de gens circulent. Ce vol n'est donc sûrement pas celui d'un rôdeur qui aurait tenté sa chance au petit bonheur, en découvrant par hasard une ouverture. C'était un coup planifié et réfléchi, celui de quelqu'un qui a bien observé les lieux, qui a repéré le quartier et qui a choisi la boutique la plus vulnérable.
   
   -- Si tu le dis.
   
   -- Et d'ailleurs, vous avez remarqué qu'il n'a laissé aucune trace visible de son forfait, il n'a pas oublié d'outil, et il a couvert ses traces dans la ruelle, c'est quelqu'un d'intelligent et méticuleux. Personne ne l'a vu entrer ni ressortir, et personne ne l'a entendu. Ce qui est étonnant, vu que les Bensoussanael habitent juste au-dessus, et que les voisins sont sur leurs gardes !
   
   -- Tiens, c'est vrai.
   
   -- Et pourtant, malgré toute sa ruse et son habileté, qu'est-ce qu'il vole ? Un butin médiocre, trois fois rien, alors que juste à côté, sur la même étagère, il y avait des soieries vingt fois plus chères.
   
   -- Il a peut-être confondu. Dans le noir...
   
   -- Confondre de la soie avec du velours côtelé ? Il faut être sacrément distrait. Et seul un imbécile assez considérable aurait pu volontairement prendre du velours, alors que le recel de la même quantité de soie lui aurait permis d'en acheter dix fois plus. On doit donc en venir à une conclusion qui va sûrement vous choquer mais qui est la seule logique. Non, croyez-moi, aussi curieux que cela paraisse, le mobile de ce vol, ce n'est pas l'or.
   
   -- Hein ?''
   
   Qu'un vol puisse ne pas être motivé par l'appât du gain dépassait visiblement la compréhension de nos coquins, mais Vertu s'expliqua.
   
   ``Je crois qu'ici, le but du vol n'était pas le butin, mais le vol lui-même.
   
   -- Oh oui, approuva Belam, voilà qui me rappelle des histoires que l'on m'a contées au sujet d'individus dérangés, des maniaques, des malades mentaux qui semblent de prime abord parfaitement sains, mais qui ne peuvent réprimer l'envie de s'emparer des biens d'autrui lorsque la compulsion les prend.
   
   -- Ca pourrait être une explication, et dans ce cas, on n'est pas prêt de le retrouver. Mais de tels individus sont plutôt du genre à agir par impulsion subite, à barboter ce qui tombe sous leurs doigts, pas à se glisser dans les caves en douce à la nuit tombée. Je penche plutôt vers un autre genre de voleurs occasionnels, qui déroberaient par jeu. Des étudiants par exemple.
   
   -- Des étudiants ?
   
   -- Mais oui, vous savez, c'est ce que font les jeunes gens de bonne famille quand ils n'osent pas dire à leurs parents qu'ils sont au chômage. Il y a hélas une copieuse ration de ces bons couillons à Baentcher, qui feignassent dans toutes les écoles de la ville avant d'aller s'enivrer au cabaret ou se quereller entre fraternités rivales. Je les connais bien parce que j'en ai pas mal dans ma clientèle, et ils me racontent souvent les pauvres aventures qu'ils ont ensemble lorsqu'ils y étaient incités par la stupidité de leurs camarades. Ils ont des rites de passage qu'ils s'infligent -- et je crois que j'en étais un moi-même -- pour se prouver leur virilité ou je ne sais quoi. Pour ça, ils sont capables d'accomplir des actes d'une stupidité confondante, comme par exemple défier un camarade d'aller accomplir un vol au nez et à la barbe de la Guilde.
   
   -- Puissamment raisonné, madame Vertu.
   
   -- Merci mon père, vous en êtes un autre. Je pense que demain matin, on ferait bien d'aller visiter un peu les écoles et pensionnats du coin, pour faire parler quelques uns de ces bons à rien. Ca ne devrait pas être bien difficile, après trois verres de schnaps et un compliment sur leur faluche, ils vous racontent leur vie et seraient prêts à jurer que vous êtes le meilleur ami qu'ils aient jamais eu sur cette terre.''\\
   
   Et donc, c'est avec la satisfaction d'avoir trouvé une piste, aussi douteuse fut-elle, que notre peu recommandable compagnie retourna dans la rue, l'haleine chargée de sauce de soja et l'estomac content. Ils se déposèrent successivement les uns chez les autres, sans oublier de charger à chaque fois le pauvre Djilel d'un baluchon supplémentaire empli de linge sale, l'abjurant de venir le rapporter propre et frais au petit matin.
   
   S'ils avaient su...
   

\section{Lofüp}
   
   Peu de gens le savent, mais à l'origine, les universités furent créées à l'initiative d'étudiants n'ayant pas les moyens d'engager chacun un précepteur, et ayant réuni leurs fonds pour engager un maître prestigieux. Néanmoins, partout et en tous temps, cette belle utopie ne durait guère, et bien vite, les choses reprenaient leur cours naturel, à savoir que les facultés étaient dirigées par les professeurs, dans l'unique but de servir leurs intérêts. Il était déjà bien assez difficile de gérer les querelles politiques entre collèges rivaux (Baentcher comptait pas moins de cinq tours aux mages), s'il avait fallu en plus se préoccuper d'instruire les étudiants...
   
   Il en allait ainsi de celle de Baentcher, qui avait grandi au fil des siècles, tandis que la métropole s'écartait avec dégoût des oripeaux crasseux de la barbarie pour se parer ostensiblement des attributs de la raison et de la connaissance. Une joyeuse anarchie foncière régissait l'activité de cette remarquable institution, qui avait hérité de nombre de donations aux quatre coins de la ville, toutes plus inadaptées à l'enseignement les unes que les autres. Comme les locaux étaient fort dispersés, il n'était pas rare qu'un étudiant dut traverser deux fois la ville au cours de la journée pour suivre ses cours, ce qui était, de l'avis des étudiants en question, une des principales raisons motivant l'absentéisme\footnote{Certains hérétiques professaient que même si les professeurs se déplaçaient jusque dans les chambres des étudiants pour leur faire cours, l'absentéisme n'en serait pas diminué pour autant.}.
   Les journées se suivent et se ressemblent, le lendemain matin, pas très longtemps avant midi en fait, nous retrouvons nos compères dans un nouveau débit de boissons, le ``Singe Rédhibitoire'', qui avait fait fortune en s'attirant la généreuse clientèle des étudiants. Vertu était la plus jeune du groupe, aussi fut-elle dépêchée pour tirer les vers du nez à un étudiant nommé Lofüp, choisi pour son air particulièrement niais qui se saoulait tout seul au cidre clairet, tandis que le reste de la bande, dispersé dans l'établissement, vérifiait du coin de l'oeil qu'elle ne fomentait pas un sale coup dans leur dos. L'homme portait le bouc, le catogan et les tresses qui étaient à la mode chez les bohêmes Baentchériens à cette époque, mais il était déjà facile de se faire une idée du petit fonctionnaire borné qu'il deviendrait dans quelques années.
   
   ``C'est exactement qu'est-ce que je te dis ! La faluche est une noble et ancienne tradition qui remonte à la nuit des temps.
   
   -- C'est ce curieux béret que tu appelles une faluche ? Alors tous ces symboles ont une signification ?
   
   -- Mais oui, exactement, chacune de ces symboles est significante. Par exemple ces trois amphores, ici, me confèrent le titre enviable de taste-bibine de première catégorie. Je l'ai gagnée dans une cuite mémoriable.
   
   -- Sans blague ? Et ces cordons multicolores ?
   
   -- L'un est aux couleurs de ma ville d'origine, qui est Galleda, l'autre est aux couleurs de ma ville d'études, qui est donc Baentcher. Et gare à qui arborise une faluche d'une autre ville à Baentcher ! Il se fera bastonner à grands coups de bâtons par les confrères.
   
   -- Noble tradition, en effet. Et cette clé ici, c'est quoi ?
   
   -- Ah ça j'en suis très fier, c'est le grade de Cénobite de la Forteresse de Solitude.
   
   -- De quoi s'agit-il ?
   
   -- Il est conféré par la Fratrie Falucharde à tout compagnon ayant passé une nuit en cellule. En fait, avec deux camarades, j'avais tenté de dérober la plaque émaillante qui indique la Rue des Orfraies...
   
   -- Celle qui est en face de l'hôtel de la milice ?
   
   -- Précisément. Si nous avions réussi, nous serions devenus d'Authentiques Deleste-Cognes, ce qui nous aurait permis d'arboriser la cagoule noire et le bâton. Mais on s'est fait pris. Ici tu vois la Queue d'Or, qui s'obtient...
   
   -- Superbe. Mais revenons aux Deleste-Cognes, ce doit être bien difficile d'en faire partie, non ?
   
   -- Oh oui, mais c'est très prestigieux. On n'a rien sans rien.
   
   -- Et c'est dangereux, aussi, non ? Si j'ai bien compris, il faut dérober quelque chose.
   
   -- Pour sûr, c'est dangereux. La preuve, je me suis fait subtiliser par la milice.
   
   -- Oui, mais il y a pire. Imagine que tu ne sois pas tombé sur la milice, mais sur la Guilde des Lames Nocturnes. Ils auraient pu t'égorger et te pendre par les pieds...
   
   -- Mais non voyons. On vole que des trucs symboliques, des luminaires publics, la porte d'un amphi, des trucs comme ça. Généralement on les rend après les avoir exposés quelques semaines dans la salle des trophées. Pas toujours dans le même état qu'on l'a trouvé, note bien, mais on le rend. On a jamais eu de problème avec les voleurs, jamais.
   
   -- Pourtant, j'ai entendu dire qu'il y avait un groupe qui volait du tissu en ce moment, du velours pour être précis, si la guilde les serre, les pauvres...
   
   -- Ah bon ? Ah, les voleurs de carpettes ! Non, ça m'étonnerait que c'est des étudiants. Il faudrait être débile pour voler du tissus, et un étudiant, c'est forcément intelligent. La preuve, moi !
   
   -- Ah ? Mais alors ce serait qui ?
   
   -- Va savoir. Un fétichiste, un apprenti-voleur qui veut se faire la main, quel intérêt ? Bon, je parle, je parle, mais j'ai pas fini à t'expliquer ma faluche. Alors ce groin, c'est pour dire que je suis Nudiéquiporcin, c'est-à-dire que j'ai réussi à chevaucher un cochon nu comme un ver dans les rues de la ville. Hein que ça t'épate ? Tu aimerais bien me voir faire ?
   
   -- Un autre jour. Donc, tu crois...
   
   -- Et ça, c'est le blason du collège de lettres modernes, car je suis étudiant en lettres modernes.
   
   -- HEIN ? Euh, pardon, je veux dire, pour en revenir au voleur de carpettes, tu dis que ce n'est pas un étudiant qui a volé les négociants.
   
    -- C'est ce que je crois, et y'en a plein qui croivent comme moi. Je vois pas quel étudiant ferait un truc pareil, ou à moins d'un étudiant en magie.
    
   -- Pourquoi un étudiant en magie ?
   
   -- Eux des fois, y volent des vrais larcins, mais c'est pas pour la faluche, c'est pour leurs expériences. Eux, la Guilde les embête pas trop non plus parce que d'une, c'est des magiciens, et deux, c'est tous des fils à papa bourrés de fric.
   
   -- S'ils sont bourrés de fric, pourquoi voler, ils pourraient acheter ?
   
   -- Je sais pas. Y sont bizarres...
   
   -- Moi je sais.''
   
   Durant tout le reste de la conversation, Lofüp fit des efforts désespérés pour attirer de nouveau l'attention de Vertu sur ses histoires de faluche, mais sans succès. Finalement, Mark l'invita à boire pour le faire taire, et c'est là qu'il sort de notre histoire. L'individu qui prétendait savoir était lui aussi un étudiant, nettement plus jeune que le précédent, mais portant déjà une moustache, taillée du reste avec une netteté peu commune chez cette gent ordinairement guère soignée. Sous sa faluche bien garnie, sa chevelure sombre et épaisse contrastait avec le grain livide de sa peau. Ses mains fines étaient encore celles d'un enfant, pas encore celles d'un homme.
   
   ``Tu es qui toi ?
   
   -- Orlando Villader, et toi ?
   
   -- Vertu Lancyent, enchantée. Tu bois quelque chose ?
   
   -- Non merci, on a tendance à faire et à dire des choses stupides quand on est saoul.
   
   -- Tu dis savoir pourquoi des magiciens voleraient des tissus.
   
   -- Ouais. Et en écoutant votre conversation, il m'est même venu une idée sur la personne qui se cache derrière le voleur de carpettes.
   
   -- Toi, tu le saurais, alors que les meilleurs limiers de la ville sont sur l'affaire ? Ah je comprends, tu me fais marcher. Tu n'es qu'un plaisantin.
   
   -- Si c'est ce que tu crois. Patron, l'addition...
   
   -- Eh, minute, dis toujours ce que tu sais, ça m'intéresse.
   
   -- Je te donnerais bien ma version, jeune dame, mais vois-tu, j'aurais peur que ça ne vienne entre de mauvaises oreilles. Le Code de la Faluche m'interdit de dénoncer un camarade, c'est ainsi. Qui me dit que tu n'es pas une oreille de la Guilde ? Non, j'ai des scrupules, j'ai déjà trop parlé, allez, salut...''
   
   Orlando se leva et fit mine de se diriger vers la porte, Wahg-Ork se leva à ce moment, lui barrant le passage d'une manière qu'on aurait juré être fortuite. Il lui lança un regard peu amène, de fort haut car Orlando était tout petit. Vertu lui toqua sur l'épaule et lorsqu'il fut retourné, lui montra cinq askenis au fond de sa paume.
   
   ``Avec ça, tes scrupules disparaîtraient ?
   
   -- J'ai dit scrupules ? Je voulais dire pustules, j'ai des pustules ! Puisque vous êtes sympathiques et éloquents, je vais vous dire ce que je sais, et je vais faire mieux, je vais vous conduire.''



\section{Orlando}
   
   Bien qu'il fut étudiant, Orlando était un individu parfaitement raisonnable, et dès qu'ils se furent mis en route, il raconta bien volontiers toute l'histoire.
   
   ``Il arrive parfois que des vols inexpliqués aient lieu, des vols souvent audacieux qui concernent de objets incongrus, et dont le butin ne semble pas justifier les risques. Et surtout, on ne retrouve jamais les auteurs de ces forfaits, qui semblent disparaître dans la nuit comme s'ils avaient le don d'invisibilité. Et pour cause, c'est généralement le cas, car ces voleurs sont des sorciers. Et pourquoi volent-ils, allez-vous me demander ?
   
   -- J'allais le demander.
   
   -- Eh bien, sachez que pour leurs travaux, les mages ont besoin de ce qu'ils appellent des composants matériels. Ca peut être du sang de chauve-souris, des yeux de tritons ou un edelweiss cueilli la nuit de Walpurgis sur les flancs de la Montagne-du-Destin par une vierge hémophile habillée de plumes de canard, mais ça peut être aussi quelques chose de plus prosaïque, tel qu'une brique de terre cuite, un balais à chiottes, une roue de chariot, un doberman femelle, un sous-bock de taverne, enfin, vous voyez le genre.
   
   -- Ou du velours.
   
   -- Ou du velours, en effet. Il y a trois mois de ça, j'étais apprenti chez une puissante magicienne du nom de Séléné Sniterc qui, pour les besoins de ses recherches, m'avait envoyé chercher diverses bricoles en ville. En particulier, elle m'avait fait acheter, tenez-vous bien, pas moins de trente rouleaux de velours. Vous vous rendez compte, trente rouleaux à trimballer depuis la rue de Clairie jusqu'aux Lavandières ! Oui, parce que son atelier est aux Lavandières, c'est là qu'on va. Donc, je fais son sale boulot, et sans un merci ni rien, elle s'enferme dans son laboratoire et se met à je ne sais quelle tâche. Deux heures plus tard, elle ressort en sueur, les cheveux défaits, se met à me crier que je suis un incapable, un bon à rien, et me congédie sans autre forme de procès. Et c'est là que s'achevèrent mes études de sorcellerie. Non mais vous vous rendez compte ?
   
   -- C'est bien triste, mais...
   
   -- Et depuis cette date, j'erre de taverne en auberge, en quête d'un maître à servir. Mais c'est bien difficile dans une ville comme Baentcher où traînent dix étudiants pour un maître compétent.
   
   -- Je compatis tout à fait...
   
   -- Ce qui fait que vos askenis sont les bienvenus, je ne vous le cache pas.
   
   -- Mais quel rapport avec notre histoire ?
   
   -- Eh bien, en entendant distraitement ce que vous racontiez avec l'autre imbécile, j'ai fait le rapprochement entre ma magicienne et les voleur de carpettes. C'est clair, à mon avis, il s'agit d'une seule et même personne.
   
   -- Mais pourquoi voler ce qu'elle a les moyens d'acheter ?
   
   -- Je vois que vous n'êtes pas de l'Art. Sachez que ces composants matériels dont je vous ai parlés tout à l'heure servent à s'attirer les faveurs des puissances surnaturelles que l'on invoque par la magie. Imaginez que vous vouliez invoquer un esprit bénéfique pour une raison quelconque, et qu'il faille pour cela une branche de gui. Il n'y a pas besoin d'être un très fort sorcier pour comprendre que pour la cueillette, il vaut mieux un druide à l'âme pure qui montera lui-même en haut de l'arbre et cueillera le truc de la main droite avec une serpette consacrée tout en marmonnant des prières. C'est plus efficace, vous voyez.
   
   -- Je vois.
   
   -- De même, s'il vous faut une dague pour un sortilège maléfique, c'est pas interdit de la plonger avant dans le coeur d'un nourrisson, ou un truc de ce genre. Bon, ben pour votre velours c'est pareil : la magicienne en question a sans doute des visées maléfiques, voyant que le tissu acquis légalement ne fonctionnait pas, elle a donc décidé de se procurer son velours par le vol, probablement en commettant elle-même son délit, car c'est plus efficace de payer de sa personne.
   
   -- C'est pas super maléfique de chourer trois coupons de tissus chez un grossiste.
   
   -- Probablement que ses visées ne sont pas super maléfiques non plus. Mais un peu quand même.
   
   -- Au fait, elle est puissante comme sorcière, Séléné Sniterc ?
   
   -- Tout est relatif.
   
   -- Je veux dire, par rapport à nous.
   
   -- Ah, oui, je vois. Eh bien comme vous avez pour vous le nombre et l'effet de surprise, et que vous n'avez pas l'air d'être des débutants, je suppose que vous avez toutes les chances de votre côté.
   
   -- Des pièges magiques ?
   
   -- Aucun. Elle disait tout le temps que ça ne servait à rien parce que personne ne cambriole un magicien, et qu'en plus la plupart des sorciers mouraient sottement d'avoir oublié leurs propres pièges.
   
   -- C'est vrai qu'ils sont parfois distraits.
   
   -- Holà, une minute, dit alors Nilbor, c'est quoi cette histoire d'attaque ? Notre mission est de retrouver le voleur de carpettes, pas de combattre une magicienne. On doit faire notre rapport, et c'est tout.
   
   -- Il a raison, approuva Belam.
   
   -- Quel manque d'ambition, quelle pusillanimité ! Le Morceau de Bravoure est une épreuve qui mesure l'habileté de l'aspirant-voleur, sa loyauté et son obéissance. Mais elle mesure aussi son esprit d'initiative et son bon sens ! Imagine que nous trouvions la magicienne avec par-devers elle les preuves de son forfait, nous devrions donc, selon toi, courir trouver Marît Joryl. Mais si jamais elle nous détecte, et se fait la malle ? Ou pire, si elle reste chez elle mais en dissimulant les rouleaux ? On aurait l'air fins !
   
   -- C'est vrai, il y a un risque, mais l'autre option est risquée elle aussi. D'après Lofüp, la Guilde des Lames Nocturnes ne s'intéresse pas aux larcins commis par des sorciers, pour d'évidentes raisons de prudence. Si nous retournons auprès d'Elnantel avec le cadavre d'une sorcière sur les bras, qui dit que nous n'allons pas lui causer des tracas politiques avec la guilde des mages ? Je ne connais rien de toutes ces affaires souterraines et toi non plus.
   
   -- Holà holà, intervint Belam, quelle est cette histoire de meurtre dont vous débattez si légèrement ? Il n'était pas question d'assassinat à l'origine. Ecoutez, on pourrait se tirer de tout ceci sans violence excessive en suivant une conduite plus conforme à la morale. Voilà ce que l'on pourrait faire : on ne la tue pas, mais on l'assomme...
   
   -- Peuh, pleutre ! Commenta l'ork.
   
   -- ...on la ficelle, on la met dans un sac et on la conduit rapidement à la guilde. Là, les dirigeants de la Guilde sauront qu'en faire. S'il y a des complications possibles, il suffira de la ramener chez elle dans le même équipage, elle croira avoir eu affaire à une quelconque bande de marauds et tout sera pour le mieux.''
   
   Le plan de Belam semblait raisonnable, aussi reçut-il l'assentiment général, tout juste tempéré par les objections de Wahg-Ork, qui traita ses compagnons de noms en ``ette''.\\
   
   ``C'est cette maison ?
   
   -- Je sais pas, j'ai mauvaise vue, répondit Orlando. Y'a un étage avec un balcon ? Balustrade défoncée ?
   
   -- Exact.
   
   -- Des illustrations vulgaires peintes sur les murs ?
   
   -- En effet.
   
   -- Alors c'est là.''
   
   La partie nord-ouest des Lavandières était le plus navrant exemple d'abandon urbain qu'on puisse trouver. La plupart des bâtiments n'avaient plus de toit, beaucoup n'étaient déjà plus que murets défoncés entre lesquels les gens du coin cultivaient des choux et des navets. Beaucoup d'or avait coulé jadis dans ces rues, mais le temps en avait effacé quasiment toute trace. Les villes ne meurent pas facilement, et longtemps après que les dieux de la fortune aient déserté un lieu, il s'accroche toujours une population de pauvres hères qui ne semblent vivre que des rêves d'une gloire révolue, errant parmi les ruines, glanant leur provende parmi les vestiges pourrissants d'une richesse abolie. Mais tout a une fin, et un jour, même eux finissent par disparaître, ne laissant que le vent siffler parmi les pierres pour chanter des trépassés les rires et les tourments.
   
   A moins d'un miracle immobilier, cet endroit n'allait pas tarder à en arriver à ce stade, aussi était-il peu probable qu'un voisin dénonce les allées et venues louches de nos compères autour de la tanière la magicienne. Sans doute avait-elle choisi ce gîte ignoble pour son isolement, dans le but de fomenter en paix ses plans mortifères, mais cet isolement allait jouer contre elle maintenant.
   
   Ils étaient cachés sous le porche de ce qui avait été un auberge, et c'est de là qu'Orlando leur décrivit l'intérieur. Vertu partit en reconnaissance, et fit discrètement le tour du bâtiment en jetant des coups d'oeil par les fenêtres. Puis elle revint.
   
   ``J'ai l'impression qu'elle est assoupie devant la cheminée, elle a dû s'endormir en lisant.
   
   -- Trop facile...
   
   -- En effet, ça lui arrivait souvent, se souvint Orlando.
   
   -- Mais le plus intéressant, c'est que j'ai bien cru voir des rouleaux d'étoffe dans un coin de la pièce ! On a trouvé, c'est génial.
   
   -- Je vous l'avais bien dit.
   
   -- Nilbor, toi qui as fait la guerre, quelle serait la meilleure tactique dans un cas comme celui-là ?
   
   -- Attaque frontale. Si on est bien coordonnés, on peut la neutraliser avant même qu'elle ne se réveille. Mais il faudrait qu'on porte des cagoules pour ne pas être reconnus par la suite, si d'aventure nous devions la libérer.
   
   -- Très juste.
   
   -- Je devrais rester en arrière alors, dit Orlando. Car elle pourrait reconnaître ma silhouette, et remonter jusqu'à vous.
   
   -- Tout à fait, approuva Nilbor avec reconnaissance. D'ailleurs, tu as fait ta part du contrat, merci de ta collaboration.
   
   -- Ce fut un plaisir.
   
   -- Bon, alors voilà le plan : on fait deux groupes qui monteront la rue en sens inverse et se rejoindront devant la maison, on s'approche nonchalamment de la porte, Wahg-Ork la fait sauter on entre tous deux les premiers pour l'agripper et la bâillonner, Vertu, Mark et Belam entreront ensuite et refermeront la porte pour que les voisins ne s'inquiètent pas. Si c'est bien fait, il n'y aura pas de témoin.''\\
   
   Wlam !
   
   Les deux compères masqués sautèrent sur la vieille dame qui n'eut pas même le temps d'esquisser un geste avant de se retrouver plaquée à terre, une main d'ork sur la bouche. Trois autres entrèrent en coup de vent et fermèrent derrière eux, ne laissant que la lumière filtrant par les trous des rideaux pourris.
   
   ``Vite, la corde !
   
   -- Le baillon !
   
   -- Le sac !
   
   -- Ah merde, elle a claqué...
   
   -- Quoi ? Mais ça va pas, sauvages ! Regardez ce que vous avez foutu...
   
   -- Eh, c'est pas ma faute ! Je savais pas que c'était une vieille. Et puis elle est trop grosse, elle s'est fait mal en tombant, j'y suis pour rien.
   
   -- Comment je vais dire ça... Attendez, je vais voir si son pouls...''
   
   Sous l'effet de l'adrénaline, le cerveau de Vertu se mit en marche à une vitesse surprenante. La peau de la vieillarde était glacée, la mort remontait à des heures, au moins. De son vivant, cette femme avait sans doute été trop raide pour se glisser dans une chatière, et beaucoup trop épaisse surtout. Son visage buriné par une vie de travail manuel, ces mains épaisses et calleuses, ses membres noueux n'étaient pas ceux d'une sorcière, mais d'une pauvresse comme on en trouvait à la pelle dans le quartier.
   
   Et elle mit enfin le doigt sur le point qui l'irritait depuis deux heures, elle se souvint de ce qu'il y avait de familier et troublant chez Orlando, elle se souvint qu'elle avait déjà vu ce corps chétif et ce visage de fouine myope. Il était dans la boutique d'articles religieux, le soir où ils étaient allés piller le labyrinthe de Theraknoar...
   
   Quelque chose avait bougé derrière eux, la porte s'était rouverte. D'un geste d'une grande pureté, la voleuse se retourna tout en tirant de sa veste une dague de jet. Mais son bras fut arrêté. Orlando était là, avec sur sa face un sourire mauvais, la main tendue vers eux. Et elle se rendit compte avec horreur qu'elle ne pouvait plus faire un mouvement. Ses muscles répondaient toujours, ses tendons se bandaient sous l'effort, mais c'étaient ses vêtements qui étaient devenus plus durs que la pierre et enserraient ses membres dans un étau implacable. Et ses compagnons étaient dans la même situation.
   
   Orlando considéra alors la situation, fit signe à Djilel de refermer la porte, et dès que ce fut fait, ôta avec amphase sa moustache postiche et sa perruque, dévoilant une chevelure courte, désordonnée et cramoisie, avant de laisser éclater un rire maléfique et inextinguible auquel se mêla les braiments idiots du traître Djilel.\\
   
   Mon dieu, mais de quel esprit démoniaque nos héros malchanceux sont-ils devenus le jouet impuissant ?
   

\section{Sook}
   
   Djilel prouva son abominable félonie en obéissant à l'ordre de sa nouvelle maîtresse, qui lui fit désarmer ses anciens compagnons. Il souligna son triomphe en chuchotant des insultes à l'oreille de ses victimes, car il était aussi impitoyable envers les faibles qu'il était servile envers les puissants. L'avortonne pour sa part se pavanait maintenant sous les regards rageurs de ses captifs impuissants.
   
   ``Alors comme ça, vous espériez échapper à la Sorcière Sombre ! Pauvres mortels, tremblez car tel est mon pouvoir, vous n'êtes que des pantins, de la poussière balayée par le vent de ma toute-puissance...
   
   -- Eh, on est de ce côté.
   
   -- Ah, pardon. Je disais quoi déjà ? Ah oui, le monologue mégalo. Hum hum. ``ô, destin cruel, voici qu'enfin sonnent les cors de mon triomphe, voici que j'ai ma revanche ! Dieux inconstants, je vous maudis, je crache à vos faces hiératiques mon mépris souverain et ma rage éternelle ! Démons des enfers, astiquez fourches et fourbissez fouets, le grand combat s'annonce, je ne vous ferai aucun quartier ! Et vous, princes de ce monde, jetez à bas vos sceptres et vos couronnes, vos manteaux d'hermine et vos pourpres de majesté, rampez dans les bauges des plus humbles de vos serviteurs ou pour les plus hardis, osez vous prosterner devant moi, car sur cette terre vieille de trop de bassesses, voici que s'annonce l'âge de Sook !''
   
   -- L'âge de quoi ? Demanda Mark.
   
   -- De Sook. C'est moi, c'est mon nom. ``Entendez ce frisson parcourir les astres glacés, c'est mon nom que l'on chuchote, et bientôt...''
   
   -- Ah parce qu'il y en a aussi pour les étoiles ?
   
   -- Tant que j'y étais... C'est pas mal hein ? J'ai écrit ça quand j'étais petite, un jour que je me faisais chier... Et comme c'est pas le genre de choses qu'on a l'occasion de ressortir souvent...
   
   -- Sans doute. Et maintenant, qu'est-ce que tu comptes faire ?
   
   -- Traditionnellement, après le monologue, je suis sensée vous tuer de male mort, en vous navrant d'horrifiante façon.
   
   -- Attends, je ne comprends pas, qui c'est la vieille, en haut ?
   
   -- Quelqu'un de trop curieux. C'est un comportement à risque dans mon entourage.
   
   -- Quelle abomination ! S'insurgea Belam.
   
   -- Bah, chacun son destin. Moi je fais dans la sorcière maléfique.
   
   -- Mais quel rapport avec les rouleaux de velours que tu as dérobés ? Car c'est toi, le voleur de carpettes, avoue !
   
   -- Je vous le concède, c'est un titre peu glorieux, mais c'est bien moi.
   
   -- Et ça sert à quoi ?
   
   -- Pourquoi je vous le dirais ?
   
   -- Parce que traditionnellement, après le monologue mégalo, le méchant doit exposer son plan de façon narcissique aux héros captifs. C'est la coutume.
   
   -- Très juste. Eh bien voilà, il y a trois ans de cela, par-delà la Mer des Cyclopes, dans l'île des... Oui, que veux-tu, Djilel ?
   
   -- La porte madame Sook, quelqu'un frappe.
   
   -- J'ai entendu. Envoie-le au diable.
   
   -- Il insiste, et il porte un uniforme. Ainsi qu'une grande besace au contenu mal défini, je crois que c'est des parchemins.
   
   -- Bon, j'y vais. Et vous, allez à la cave !''
   
   Sur l'injonction de Sook, les vêtements enchantés par elle conduisirent leurs porteurs jusqu'à la cave dont, sur son ordre, Djilel avait ouvert la trappe. Ils descendirent ainsi, abandonnant derrière eux leurs armes et leurs bagages, contraints et forcés, jusqu'à un local plutôt grand, si l'on en croyait les échos, et plutôt humide si l'on en croyait l'odeur. Pour ce qui est de la vue, ils étaient dans l'obscurité la plus totale, mais ils purent entendre sans peine l'échange entre la Sorcière Sombre et l'importun :
   
   ``De quoi y veut ?
   
   -- Bien le bonjour, joyeuse administrée ! La Compagnie Municipale des Ratiers de Baentcher est heureuse de vous présenter ses voeux pour la nouvelle année, et à cette occasion, je suis sûr que vous avez l'usage de l'un des splendides calendriers que voici.
   
   -- Pas du tout.
   
   -- Ce modèle est splendidement illustré de divers panoramas de nos belles montagnes du Portolan, ici enneignées, là en été, sur cette page nous avons la vallée de Fondcomble au coucher du soleil...
   
   -- Je ne suis pas intéressée.
   
   -- Nous avons aussi les traditionnels nains ne Guzulk'bor présentant toute une série de saynètes folkloriques, comme par exemple le partage du pain à la hache, la danse des sept haches, la fête pittoresque de la hache des haches, l'éphéméride du forgeron...
   
   -- Puisque je vous dis que je m'en...
   
   -- Sur cet autre modèle sont figurés des chats de toutes races, dans des situations souvent cocasses. Regardez comme il est mignon, celui-là, dans son panier ! Et celui-ci, ne dirait-on pas qu'il essaie d'attraper une souris ? Et bien non, c'est après une feuille qu'il en a, le coquin !
   
   -- Si vous ne partez pas tout de suite, vous allez vous prendre une boule de...
   
   -- Ou si vous préférez, il y a aussi le calendrier du nécromant, dans des tons noirs, gris et rouges. La Tour Noire de Darakhnor...
   
   -- Mais je vais vous... Oh, mais c'est pas Skrophius l'Aveugle sur son trône de souffrance ?
   
   -- En effet, c'est bien lui. Et là voici Xiomberg du Chaos menant ses légions sanglantes à l'assaut de la citadelle de Bondartchuk, lors de la Guerre des Neuf Agonies. Observez comme l'artiste a bien rendu le souffle du dragon d'ombre et la douleur des elfes empalés autour du pentagramme grâce à une polychromie subtile tout en camaïeu de tons pastels. Et sur la page suivante, un descriptif de la Chaise Infernale de Sakripong l'Ecartelé, avec tous ses accessoires, le cautériseur, l'extracteur de nerfs, la canule barbelée...''
   
   Le fonctionnaire avait l'esprit commerçant, car il parvint à vendre son calendrier. Après cet interlude, la sorcière et son âme damnée félonne, le fielleux Djilel, descendirent jusqu'à la geôle de misère qu'occupaient nos héros, éclairés par une sinistre lanterne de fer.
   
   Un violent coup de planche cueillit la sorcière dans le foie avant qu'elle eut posé le pied sur le sol crayeux de la cave, où elle chût en boule. L'esprit de Djilel était lent en toutes choses, sauf en matière de fuite, aussi tourna-t-il les talons avec la vivacité du lézard, mais avant qu'il ai pu atteindre le niveau du rez-de-chaussée, la poigne inflexible de Wahg-Ork se noua autour de sa cheville droite et il tomba face contre terre avant de dévaler l'escalier sur le ventre.
   
   ``Ah ah, tu trembles, créature du malin, s'exclama Belam, triomphant. Sache que je change de soutane chaque jour ! Celle que je porte aujourd'hui n'est donc pas celle que je confiais hier à ce fielleux serviteur pour qu'à mon insu, tu l'enchantes à ta façon ! Ca te la coupe hein ?
   
   -- Gnzs'h, marmonna Sook.
   
   -- ``L'astuce est le glaive du juste'', disait le prophète Morphal, et comme tu as eu la mauvaise idée de laisser traîner des ciseaux dans ta forge alchimique, il n'a pas été bien difficile de libérer mes amis, moyennant une menue entorse aux règles de la décence dont je leur demande d'ailleurs pardon.
   
   -- Mais vous êtes tout pardonné, padre, dit Nilbor qui se couvrait comme il pouvait avec les restes de ses braies.
   
   -- Et maintenant, magicienne de malheur, prêtresse du désespoir, apprête-toi à subir le châtiment que tes épouvantables crimes t'ont valu.
   
   -- Vous êtes fous, rétorqua l'intéressée en se relevant (et on notera ici qu'elle avait la peau plus dure que sa constitution chétive ne le laissait supposer), vous êtes tous fous. Vous ne vous rendez pas compte de la situation dans laquelle vous vous trouvez.
   
   -- C'est toi qui perds la raison, compagne du démon. Allez, raconte nous dans quel dessein maléfique tu dérobais du tissus, parle sans fard et peut-être intercèderais-je auprès des autorités compétentes pour t'épargner un sort trop douloureux.
   
   -- Tu veux le savoir, curé ? Eh bien, regarde derrière toi, et prosterne-toi.''
   
   Et le silence se fit, car tous avaient pris conscience qu'un son irritant croissait depuis plusieurs secondes, un son à la fois mat et son doux, évoquant les pas d'un loup dans la neige épaisse. Et cela enflait, et se rapprochait. ça venait du fond de la cave, de cette région d'obscurité d'où, maintenant, émergeait une forme furtive et mouvante, trop rapide pour être celle d'un animal. Un instant c'était une silhouette colossale, on eut dit qu'elle se voûtait pour ne pas heurter le plafond, et l'instant d'après, cette même forme n'avait plus que la taille d'un enfant. Et à mesure que le monstre s'approchait, les rayons impitoyables de la lanterne de fer dévoilaient les pans voletants de sa forme hideuse, et les abominables rayures de sa matière. Une aura de puissance inflexible et de tristesse infinie émanait de cet être composite, fruit de l'accouplement contre-nature de l'industrie humaine et de la nécromancie.
   
   ``Tremblez, mortels, car voici votre cauchemar ! Lève-toi, ma créature, et obéis à ton maître, lève-toi et marche, GOLEM DE VELOURS COTELE !''
   
   

\section{Le golem}
   
   Et l'inconcevable monstre mou répondit à l'appel de sa maîtresse. En un éclair froufroutant, des lambeaux de velours se tendirent vers les jambes de Mark et le happèrent dans un silence qui contrastait avec l'habituel fracas des armes. Notre héros s'agrippa à l'un des piliers de bois qui soutenaient le plancher, et parvint ainsi à résister à l'attraction de son surprenant adversaire, bien que le sort exact d'un malheureux laissé entre les griffes d'un tel golem restait dans le domaine d'un déplaisant exercice pour une imagination désoeuvrée. Wahg-Ork, sans autre arme que son propre corps, vint au secours de son frère de sang et empoigna la mouvante poupée de chiffon, ou du moins, tenta de le faire, car c'est sur le vide que ses bras musculeux se refermèrent. L'instant d'après, un épais pan de tissus animé d'une force maléfique s'abattit sur sa face à plusieurs reprises, puis le fit rouler dans la poussière avec une force insoupçonnée.
   
   Vertu prit le parti de rester à l'écart et, mettant à profit sa dextérité supérieure, d'expédier des projectiles improvisés -- fioles, tabouret, creuset, boulets de charbon prélevés dans un seau jouxtant un athanor -- à la face de l'abomination, qui n'avait en fait pas de face, ni aucune surface fixe visible, ni aucun point faible discernable. Finalement, supposant son adversaire combustible, elle s'empara de la lanterne de Sook qui était tombée à terre, et la projeta aux pieds du monstre. L'huile inflammable jaillit soudain en une vaste flaque, et l'espace d'un instant, la rusée voleuse crut avoir triomphé. Mais si quelques flammèches embrasèrent bien certains pans duveteux, elles furent bien vite étouffées dans le tourbillon généré par le maelström textile, qui s'éloigna toutefois de la zone incendiée.
   
   Les flammes éclairaient maintenant la scène de cauchemar d'une lumière chaotique, rajoutant à l'horreur de la situation. Comment, par quelles erreurs, en étaient-ils venus à se retrouver nus et désarmés au moment d'affronter une abomination suintée par une magie démoniaque ? Telles étaient les questions que Belam se posait à l'instant d'entrer en scène. Brandissant avec détermination les trois anneaux de Myrna, symbole de son culte, le saint homme récita alors les mots que son vieux maître lui avait enseigné pour combattre le mal, l'ancien rituel de bannissement. Mais le vieux maître en question était déjà un peu gâteux à l'époque, et il avait oublié d'indiquer à son disciple que ce rituel ne marchait guère que dans le cas des morts-vivants. Et le golem n'était pas un mort-vivant, ce qui explique que le rituel eut autant d'effet qu'un jet de crotte de mouche sur un éléphant de guerre.
   
   Sook s'était glissée dans un coin derrière l'escalier, protégée par sa créature, et commençait maintenant à marmonner quelque conjuration de son crû propre à achever le combat de prompte et violente façon. Vertu s'apprêtait à remonter -- accordons lui le bénéfice du doute et supposons qu'elle allait chercher les armes de ses compagnons -- quand ses chevilles furent happées par des mains puissantes, humides et glacées. Elle porta son regard affolé, et s'aperçut que la boue de la cave s'était maintenant animée en une hideuse parodie de vie, obéissant à un puissant sortilège. Allait-elle finir ainsi, offerte en holocauste à la violence d'un monstre dépourvu de raison, dans l'obscurité d'un souterrain puant la moisissure ? Déjà, des membres semblables rampaient vers ses camarades, pris entre deux périls mortels.
   
   Mais de toutes les armes qu'un combattant peut apprendre à manier, on dit que l'expérience est la plus utile en toutes circonstances. Voyant que la situation se retournait à son désavantage, les instincts de vieux soldat de Nilbor lui avaient soufflé de se dissimuler dans l'ombre complice, en attendant que son heure vienne. Ainsi, tandis que ses compagnons ferraillaient avec la dernière énergie mais sans grand résultat, il s'était faufilé sans attirer l'attention du golem, et profitant de la mauvaise vue de la magicienne, s'était glissé derrière elle, armé d'une longue mais robuste chute de tissus vigoureusement torsadée par ses soins. Son attaque fut si rapide que malgré sa vivacité d'esprit, la rousse sorcière ne comprit ce qui lui arrivait que lorsque le garrot se referma autour de son cou menu et que la voix cassée de l'archer chuchota à son oreille :
   
   ``Rappelle tes chiens, vilaine, ou je te brise la nuque.''
   
   Elle n'hésita pas. Elle pouvait sentir à la vigueur de son adversaire qu'il avait bien assez de force pour mettre sa menace à exécution. D'un geste, elle abjura le golem de retourner à l'inactivité et les mains de boue retournèrent à la terre.
   
   ``Bravo, Nilbor, applaudit Vertu tout en se décrottant. C'est une belle prise.
   
   -- Alors, on fait moins le malin maintenant ! S'exclama Mark, qui tentait de retrouver les lambeaux de ses chausses afin d'en couvrir sa virilité.
   
   -- On en fait quoi ? Demanda Wahg-Ork qui tenait Djilel, assommé, sous son bras. Le ton amusé de sa voix indiquait qu'il avait quelques idées sur la question.
   
   -- On pourrait la fouetter un peu avant... vous savez...
   
   -- Ou lui griller les pieds, elle doit avoir un magot.
   
   -- Holà, mes preux amis, comme vous allez bien vite en besogne ! Vous ne pouvez pas la tuer comme ça, de sang froid.
   
   -- Ben pourquoi ? Demanda l'ork.
   
   -- Myrna, dans sa grande sagesse, ne promeut-elle pas le pardon et le rachat de ses fautes ? Il faut d'abord qu'elle confesse ses pêchés. Après on pourra la tuer.
   
   -- Ah, OK, si c'est religieux, respect.
   
   -- Eh, n'oubliez pas qu'on doit la rapporter à la guilde. Après tout, on est là pour ça.
   
   -- Mouf miuouf !
   
   -- Quoi encore ? Arrête avec tes sortilèges, on doit te ramener vivante, mais rien ne dit qu'on doit te ramener en un morceau. Si tu tiens à ta langue fourchue, garde la dans ta gueule de vipère.
   
   -- Je crois qu'elle veut dire quelque chose.
   
   -- OK, mais un seul mot alors. Qu'un deuxième sorte de ta gorge, et le troisième sera ``gargl''.
   
   -- Theraknoar.'' dit-elle.
   
   Il faut croire que Sook était éloquente, car d'un seul mot, elle parvint à captiver l'attention de son auditoire.\\
   
   Après l'avoir dûment ficelée, on lui permit de parler de ce qu'elle savait.
   
   ``On t'écoute.
   
   -- Bien, alors je vais vous raconter une histoire, dites-moi si je me trompe. Il était une fois un groupe de gland... de merce... d'aventuriers intrépides qui avait décidé, un beau soir, de se faire un peu de tourisme dans le Labyrinthe de Theraknoar, pour y dérober un quelconque pendentif... ne faites pas cette tête, c'est votre larbin qui m'a tout expliqué. Or donc, nos aventuriers ignoraient, hélas pour eux, que le dédale était habité par deux puissants gardiens.
   
   -- Deux ? S'étonna Nilbor.
   
   -- Eh oui, deux. Car contrairement aux rumeurs que répandent complaisamment les prêtres de Hima à destination des imbéciles crédules, ce ne sont pas les rebus des dons faits par les fidèles qui sont entreposés dans Theraknoar, mais au contraire, parmi tout un bric-a-brac effectivement sans valeur, quelques unes des reliques les plus puissantes qui soient tombées entre les mains du clergé. Un tel trésor justifie une garde rapprochée et incorruptible.
   
   -- Effectivement, c'est logique.
   
   -- L'un des gardiens était un golem de bronze, un redoutable obstacle qui ne connaît ni douleur ni compassion, et que nulle arme ne peut entamer si elle n'est enchantée.
   
   -- On a vu ça, approuva Mark.
   
   -- Mais le deuxième gardien est plus terrible encore, c'est un fracasseur. Il s'agit d'une rare créature invoquée d'un plan distant de l'existence. Il est capable de briser toute matière, nul guerrier ne peut affronter son pouvoir de disruption.
   
   -- On a vu ça aussi.
   
   -- C'est curieux que vous soyez encore en vie, vous ne m'aviez pas semblé tellement... bref... tant que les deux gardiens sont de ce monde, il vous sera impossible de tirer quoique ce soit de ce foutu labyrinthe.
   
   -- Malédiction. Nous avons bien détruit le golem de bronze, mais reste ce fracasseur...
   
   -- A moins bien sûr de connaître le truc.
   
   -- Le truc ?
   
   -- Eh oui, le plan pour défaire le fracasseur. Eh vous croyiez quoi, que je m'intéresse à ce labyrinthe pour l'architecture néo-gothique et le bon air qu'il exhale ? Moi aussi, j'ai quelque chose à y prendre.
   
   -- Et ce plan, tu vas nous l'expliquer, de gré ou de force.
   
   -- Pitié, j'ai peur... C'est-à-dire que me tuer ne vous avancera à rien, bougres d'andouilles, j'ai besoin d'utiliser la magie, et il faut être en bon état pour pratiquer l'Art. Alors soit vous êtes dans le coup avec moi, soit vous êtes dans la merde tous seuls.
   
   Les paroles de la sorcière n'étaient pas dénuées de bon sens, et si ses promesses étaient sincères, c'était le meilleur plan qu'ils avaient pour récupérer l'objet de leur quête. Toutefois, un détail tracassait Nilbor.
   
   ``Il y a quand même un point qu'il faudrait éclaircir tout de suite : il n'y a qu'une seule amulette, et nous comptons bien nous en emparer.
   
   -- La belle affaire, faites, faites, ce que j'en ai à foutre ! Vous croyez que c'est le seul trésor de Theraknoar ? Moi, je cherche le masque de Guzulkat, alors le reste, vous le prenez, vous le laissez, vous le mangez, vous vous l'insérez, je m'en tape.''
   
   Ces fortes paroles marquèrent l'entrée de Sook dans cette peu recommandable coterie.
    